[
  {
    "question_text": "کدام عدد، کلیت حکم: «هر عدد طبیعی را می‌توان به‌صورت مجموع چند عدد طبیعی متوالی نوشت» را نقض می‌کند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$64$"
      },
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$74$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تذکر: اعداد به فرم $2^{n}$  را نمی‌توان به‌صورت مجموع چند عدد متوالی نوشت.بنابراین، عدد $64$ کلیت این حکم را نقض می‌کند. برای سایر گزینه ها داریم:‌$56=5+6+7+8+9+10+11 \\,\\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix}\\,72=23+24+25 \\, \\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix} \\,74=17+18+19+20$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 1: استدلال ریاضی | مثال نقض"
  },
  {
    "question_text": "کدام عدد، کلیت حکم: «هر عدد طبیعی را می‌توان به‌صورت مجموع چند عدد طبیعی متوالی نوشت» را نقض می‌کند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$56$"
      },
      {
        "option_text": "$64$"
      },
      {
        "option_text": "$72$"
      },
      {
        "option_text": "$74$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 1: استدلال ریاضی | مثال نقض"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد سه رقمی وجود دارد که مضرب $11$ بوده و باقیمانده تقسیم$$های آن بر دو عدد $4$ و $5$، برابر $1$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$a\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,0$ مضرب $11$ می$$باشد.$\\left. \\begin{array}{lllllll} &\\text{است}\\;&1&\\;\\text{برابر}\\;&4&\\;\\text{بر}\\;a\\;\\text{باقیمانده}& \\Rightarrow a\\overset{4}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,1 \\\\ &\\text{است}\\;&1&\\;\\text{برابر}\\;&5&\\;\\text{بر}\\;a\\;\\text{باقیمانده}& \\Rightarrow \\,\\,a\\,\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,1 \\end{array} \\right\\}\\xrightarrow{[4,5]=20}a\\,\\overset{20}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,1$ $\\begin{matrix} a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\,\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,121 \\\\ a\\,\\overset{20}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,1\\,\\,\\,\\overset{20}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,121 \\\\\\end{matrix}\\,\\,\\Rightarrow \\,\\,a\\,\\overset{[11,20]=220}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,121\\Rightarrow \\,\\,a=220K+121$ $a\\Rightarrow 99<220K+121\\le 999\\Rightarrow K=\\underbrace{0,1,2,3}_{\\begin{matrix}\\text{مقدار}&\\!\\!\\!\\!4\\end{matrix}}$  سه رقمی است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد سه رقمی وجود دارد که مضرب $11$ بوده و باقیمانده تقسیم$$های آن بر دو عدد $4$ و $5$، برابر $1$ باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "درتقسیم عدد $165$  برعدد طبیعی $b$، خارج قسمت مجذور باقیمانده است، چندعدد $b$ می توان یافت؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$165=bq+r$ $\\xrightarrow{q=r^{2}} 165=br^{2}+r=r(br+1) , 0\\leq r<b$واضح است r مقسوم علیه طبیعی $165$ است. چون $165=5\\times 3\\times 11$،  پس:$\\begin{matrix} r=1 &\\Rightarrow& b\\times1+1=165 & \\Rightarrow &b=164 \\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\\\ r=3 &\\Rightarrow& b\\times3+1=55\\;\\; & \\Rightarrow &b=18 \\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\\\ r=5 &\\Rightarrow& b\\times5+1=33\\;\\; & \\Rightarrow &b=\\frac{32}{5}\\;\\; \\text{غ ق ق}\\\\ r=11&\\Rightarrow&b\\times11+1=15 & \\Rightarrow & b=\\frac{14}{11}\\;\\; \\text{غ ق ق}\\end{matrix}$ فقط دو مورد قابل قبول است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "درتقسیم عدد $165$  برعدد طبیعی $b$، خارج قسمت مجذور باقیمانده است، چندعدد $b$ می توان یافت؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی کوچک‌تر از $50$، عدد ${{7}^{n}}+42$ بر $43$  بخش‌پذیر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "ابتدا رابطۀ بخش‌پذیری را به رابطۀ هم‌نهشتی تبدیل می‌کنیم:‌$43|7^{n}+42 \\to {{7}^{n}}+42\\overset{43}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow  {{7}^{n}}\\overset{43}{\\mathop{\\equiv  }}-42\\overset{43}{\\equiv } \\,1\\,\\,\\,;\\,\\,\\, \\\\ {{7}^{2}}\\overset{43}{\\mathop{\\equiv  }}6 \\Rightarrow {{7}^{3}}\\overset{43}{\\mathop{\\equiv  }}\\,-1\\,\\,\\,\\xrightarrow{2\\text{طرفین به توان}} \\,\\,\\,\\,\\,{{7}^{6}}\\overset{43}{\\mathop{\\equiv  }}\\,1 \\xrightarrow{k\\text{توان}} 6k \\overset{43}{\\equiv }1\\rightarrow n=7^{6k}$و این یعنی به‌ازای $8$ عدد $n=6,12,18,24,30,36,42,48$ ،عدد ${{7}^{n}}+42$ بر $43$ بخش‌پذیر است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی کوچک‌تر از $50$، عدد ${{7}^{n}}+42$ بر $43$  بخش‌پذیر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای برخی از اعداد طبیعی $n$، دو عدد به‌صورت$$های $11n+7$ و $9n+2$ نسبت به هم اول نیستند. کوچک‌ترین مقدار $n$ در این حالت مضرب کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "اگر $(9n+2 , 11n+7)=d$ باشد، آنگاه داریم: $\\left\\{ \\begin{array}{ll} & d\\left| 9 \\right.n+2 \\\\ & d\\left| 11 \\right.n+7 \\\\ \\end{array} \\right.\\Rightarrow d\\left| 9 \\right.(11n+7)-11(9n+2)\\Rightarrow d\\left| 41 \\right.$و چون  $d\\ne 1$ است، پس $d=41$. بنابراین: $9n+2\\overset{41}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow 9n\\overset{41}{\\mathop{\\equiv }}\\,-2\\overset{41}{\\mathop{\\equiv }}\\,39\\xrightarrow[(3,41)=1]{\\div 3} 3n\\overset{41}{\\mathop{\\equiv }}\\,13\\overset{41}{\\mathop{\\equiv }}\\,54\\xrightarrow[(3,41)=1]{\\div 3}n\\overset{41}{\\mathop{\\equiv }}\\,18$بنابراین $n=41k+18$ است و کوچک‌ترین مقدار طبیعی $n$ برابر $18$ می‌باشد که مضرب $6$ است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای برخی از اعداد طبیعی $n$، دو عدد به‌صورت$$های $11n+7$ و $9n+2$ نسبت به هم اول نیستند. کوچک‌ترین مقدار $n$ در این حالت مضرب کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر $357x+629y=(357,629)$، آنگاه کوچک‌ترین عدد مثبت $x+y$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$357x+629y=(357,629)=(17\\times 21,17\\times 37)=17\\overset{\\div 17}{\\Rightarrow}21x+37y=1\\Rightarrow 37y\\overset{21}{\\equiv}1\\\\\\overset{\\large{37\\overset{21}{\\equiv }-5}}{\\xrightarrow{\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;}}-5y\\overset{21}{\\equiv }1\\overset{21}{\\equiv }-20 \\underset{(5,21)=1}{\\xrightarrow{\\div5}}y\\overset{21}{\\equiv }4$ $\\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{ll}& y=21k+4\\\\&x=-37k-7 \\end{array}\\right.\\Longrightarrow x+y=-16k-3\\overset{x+y>0}{\\longrightarrow}\\min(x+y)=13$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "اگر $357x+629y=(357,629)$، آنگاه کوچک‌ترین عدد مثبت $x+y$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی دو رقمی $n$، دو عدد به صورت‌های $5n-2$ و $7n+3$ ، نسبت به هم غیر اول‌اند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\left.\\begin{array}{ll} d|5n-2 \\xrightarrow{\\times 7} d|35n-14\\\\ d|7n+3 \\xrightarrow {\\times 5} d|35n+15 \\end{array}\\right\\}\\xrightarrow {\\text{تفاضل}} d|29 \\Rightarrow d=1 \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix} 29$طبق فرض تست $d=29$ قبول است.برای اینکه حاصل ب.م.م  فوق عددی غیر از $1$  شود، باید $n-12$ عامل $29$  را داشته باشد.‌$5n-2 \\overset{29}{\\equiv}0 \\Rightarrow 5n \\overset{29}{\\equiv}2 \\Rightarrow 5n \\overset{29}{\\equiv}60 \\Rightarrow n \\overset{29}{\\equiv}12$ $\\Rightarrow n-12=29k\\Rightarrow n=29k+12 \\,\\, (k\\in \\mathbb{Z})$$n$  باید دو رقمی باشد، پس داریم:چهار حالت مختلف داریم   $10\\le 29k+12< 100\\Rightarrow \\frac{-2}{29}\\le k < \\frac{88}{29}\\Rightarrow k=0 ،1,2,3\\to$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی دو رقمی $n$، دو عدد به صورت‌های $5n-2$ و $7n+3$ ، نسبت به هم غیر اول‌اند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر  $a^{3}-a^{2}-a+1\\overset{m}{\\equiv} a^{2}-1$ و $(a^{2}-1,m)=1$ ، آنگاه:",
    "options": [
      {
        "option_text": "$m|a-2$"
      },
      {
        "option_text": "$m|a-1$"
      },
      {
        "option_text": "$m|a+1$"
      },
      {
        "option_text": "$m|a+2$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "دقت: در تقسیم رابطۀ هم‌نهشتی $ac\\overset{m}{\\equiv} bc$ بر $c$ ، پیمانه بر $(m,c)$ تقسیم می شود.تذکر: اگر $a\\overset{m}{\\equiv}b$ آنگاه: $m|a-b$$\\begin{array}{ll}&a^{3}-a^{2}-a+1 \\overset{m}{\\equiv }a^{2}-1\\\\ &a^{2}(a-1)-(a-1)\\overset{m}{\\equiv }a^{2}-1\\\\ &(a-1)(a^{2}-1)\\overset{m}{\\equiv }a^{2}-1\\;,\\;(a^{2}-1,m)=1\\Rightarrow a-1\\overset{m}{\\equiv }1\\Rightarrow a-2\\overset{m}{\\equiv }0\\Rightarrow m|a-2\\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر  $a^{3}-a^{2}-a+1\\overset{m}{\\equiv} a^{2}-1$ و $(a^{2}-1,m)=1$ ، آنگاه:",
    "options": [
      {
        "option_text": "$m|a-2$"
      },
      {
        "option_text": "$m|a-1$"
      },
      {
        "option_text": "$m|a+1$"
      },
      {
        "option_text": "$m|a+2$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "عدد شش رقمی $\\overline{ababab}$  ممکن است مضرب کدام عدد نباشد ؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      },
      {
        "option_text": "$31$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "بنابراین عدد موردنظر ممکن است بر $31$ بخش‌پذیر نباشد.‌$\\overline{ababab}=\\overline{ab}+100\\overline{ab}+10000\\overline{ab}=10101\\overline{ab}=3×7×37×13 \\overline{ab}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "عدد شش رقمی $\\overline{ababab}$  ممکن است مضرب کدام عدد نباشد ؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      },
      {
        "option_text": "$31$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای بعضی از مقادیر $n\\in\\mathbb{N}$، اگر $\\alpha|13n+3$ و $\\alpha|7n+4$ و $\\alpha\\neq1$ باشد، آنگاه مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد $n$، کدام است؟$(\\alpha\\in\\mathbb{N})$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "طبق ویژگی‌های رابطه عاد کردن داریم:‌$\\begin{array}{ll}\\alpha|13n+3\\\\\\alpha|7n+4\\end{array}$$\\xrightarrow[\\times(+13)]{\\times(-7)}\\alpha|-7(13n+3)+13(7n+4)$$\\Rightarrow\\alpha|31$$\\xrightarrow{\\alpha\\neq1}\\alpha=31$‌$\\alpha=31\\,\\xrightarrow{\\alpha|7n+4}31|7n+4$$\\Rightarrow 7n+4\\overset{31}{\\equiv}0$$\\Rightarrow 7n\\overset{\\overset{-31}{{\\huge\\curvearrowright}}}{\\overset{31}{\\equiv}-4}\\overset{31}{\\equiv}-35$‌$\\xrightarrow[(7,31)=1]{\\div7}n\\overset{31}{\\equiv}-5$$\\Rightarrow n=31q-5$$\\xrightarrow{\\,q=1\\,}min(n)=26$$\\Rightarrow \\begin{matrix}\\text{جمع ارقام}\\end{matrix}=2+6=8$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای بعضی از مقادیر $n\\in\\mathbb{N}$، اگر $\\alpha|13n+3$ و $\\alpha|7n+4$ و $\\alpha\\neq1$ باشد، آنگاه مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد $n$، کدام است؟$(\\alpha\\in\\mathbb{N})$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "کدام گزینه، مثال نقض دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "هر مربع، یک لوزی است."
      },
      {
        "option_text": "هر عدد اول بزرگ‌تر از $2$، فرد است."
      },
      {
        "option_text": "هر مثلث متساوی‌الاضلاع، متساوی‌الساقین است."
      },
      {
        "option_text": "توان دوم هر عدد طبیعی، بزرگ‌تر از توان سوم آن است."
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "اگر $n=1$ انتخاب شود، آنگاه $n^3 = n^2 =1$ است و  گزینۀ «$4$» رد می‌شود.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 1: استدلال ریاضی | مثال نقض"
  },
  {
    "question_text": "کدام گزینه، مثال نقض دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "هر مربع، یک لوزی است."
      },
      {
        "option_text": "هر عدد اول بزرگ‌تر از $2$، فرد است."
      },
      {
        "option_text": "هر مثلث متساوی‌الاضلاع، متساوی‌الساقین است."
      },
      {
        "option_text": "توان دوم هر عدد طبیعی، بزرگ‌تر از توان سوم آن است."
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 1: استدلال ریاضی | مثال نقض"
  },
  {
    "question_text": "در تقسیم عدد $a$ بر عدد طبیعی $b$، باقیمانده $17$ و خارج‌قسمت $25$ می‌باشد. اگر $a$ مضرب $6$ باشد، رقم دهگان کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$a=bq+r \\Rightarrow a=b \\times 25+17\\;\\;\\;\\;\\; 0\\le r<b \\Rightarrow 17<b \\;\\;\\; (1)$‌از طرفی $a$ مضرب $6$ است، پس:‌$a \\overset{6}{\\equiv}0 \\Rightarrow 25b+17\\overset{6}{\\equiv}0 \\Rightarrow b-1\\overset{6}{\\equiv}0\\Rightarrow b\\overset{6}{\\equiv}1\\Rightarrow b=6k+1$$(1): 17<b \\xrightarrow{b=6k+1}\\left\\{ \\begin{array}{ll} k_{min}=3\\\\b_{min}=19 \\end{array} \\right.$$a=25b+17\\xrightarrow{b=19} a_{min}=25\\times 19+17=492$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "در تقسیم عدد $a$ بر عدد طبیعی $b$، باقیمانده $17$ و خارج‌قسمت $25$ می‌باشد. اگر $a$ مضرب $6$ باشد، رقم دهگان کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد  $2{{x}^{2}}-x-6$ مضرب $53$ باشد، رقم یکان بزرگ‌ترین عدد سه رقمی $x$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$\\begin{array}{ll} & 2{{x}^{2}}-x-6\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,0\\,\\,\\Rightarrow (x-2)(2x+3)\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,0 \\\\ & \\Rightarrow \\begin{cases} x-2\\,\\,\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,0\\,\\,\\Rightarrow \\,\\,x\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,2\\,\\,\\Rightarrow \\,\\,x=53k+2\\Rightarrow x=956,903,\\cdots \\\\ 2x+3\\,\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,0\\,\\,\\Rightarrow 2x\\,\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,-3\\,\\,\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,50\\,\\,\\xrightarrow[(2,53)=1]{\\div 2}x\\,\\,\\overset{53}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,25\\,\\,\\Rightarrow \\,\\,x=53k+25\\Rightarrow x=979,926, \\cdots \\\\ \\end{cases} \\end{array}$واضح است بزرگ‌ترین عدد سه رقمی در بین مقادیر فوق $979$ بوده و یکان آن $9$ می$$باشد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد  $2{{x}^{2}}-x-6$ مضرب $53$ باشد، رقم یکان بزرگ‌ترین عدد سه رقمی $x$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "عدد $13\\times {{7}^{54}}+A$ بر $43$  بخش‌پذیر است. کوچک‌ترین عدد طبیعی $A$  ، کدام می‌باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$20$"
      },
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$30$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا از توان‌های کوچک‌تر عدد $7$ شروع می‌کنیم:${{7}^{2}}\\overset{43}{\\equiv}\\,6\\xrightarrow{\\times 7}{{7}^{3}}\\overset{43}{\\equiv}\\,42\\overset{43}{\\equiv}\\,-1\\xrightarrow{\\begin{matrix} 2 &\\!\\!\\!\\! \\text{به توان} \\end{matrix}} {{7}^{6}}\\overset{43}{\\equiv}\\,1$مطابق فرض داریم:$13\\times {{7}^{54}}+A\\overset{43}{\\equiv}\\,0\\Rightarrow 13\\times {{({{7}^{6}})}^{9}}+A\\overset{43}{\\equiv}\\,13 \\times 1+A\\overset{43}{\\equiv}\\,0$  کوچک‌ترین عدد طبیعی $\\Rightarrow A\\overset{43}{\\equiv}\\,-13\\overset{43}{\\equiv}\\boxed{\\;30\\;}\\leftarrow$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "عدد $13\\times {{7}^{54}}+A$ بر $43$  بخش‌پذیر است. کوچک‌ترین عدد طبیعی $A$  ، کدام می‌باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$20$"
      },
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$30$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $7^{200}+a$ مضرب $19$  باشد. کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "قضیه فرما: اگر $p$ اول باشد و $(a,p)=1$ آنگاه $a^{p-1}\\overset{p}{\\equiv}1$$7^{18}\\overset{19}{\\equiv}1\\xlongequal{11\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}}\\!\\!\\Rightarrow  7^{198}\\overset{19}{\\equiv}1\\overset{\\times 7^{\\large{2}}}{\\Rightarrow}  7^{200}\\overset{19}{\\equiv}11 \\overset{19}{\\mathop{\\equiv }} 11\\Rightarrow 7^{200}+a\\overset{19}{\\equiv  }11+a\\overset{19}{\\equiv }0\\Rightarrow\\min(a)=8$ : فرما",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $7^{200}+a$ مضرب $19$  باشد. کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌مانده تقسیم عدد ${{3}^{42}}-{{2}^{42}}$ برعدد $35$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$0$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "قضیه فرما: اگر $p$ اول و $(a,p)=1$ آنگاه $a^{p-1}\\overset{p}{\\equiv} 1$ برای به‌دست آوردن باقی‌مانده تقسیم این عدد بر $35$، باقی‌مانده تقسیم بر $5$ و $7$ را می یابیم.‌$\\left.\\begin{array}{ll}  \\text{فرما} : &3^{6}\\overset{7}{\\equiv  }1\\xrightarrow{7\\text{توان}}3^{42}\\overset{7}{\\equiv }1 \\\\\\text{فرما}:&  2^{6}\\overset{7}{\\equiv }1\\Rightarrow 2^{42}\\overset{7}{\\equiv }1  \\end{array}\\right\\} \\Rightarrow 3^{42}-2^{42}\\overset{7}{\\equiv }0$$\\begin{array}{ll} \\end{array}$ گزینه‌ای جواب است که در هم‌نهشتی به پیمانه $7$ در کلاس $[0]$ قرار داشته باشد (باقی‌مانده‌اش بر $7$ برابر صفر باشد)، که فقط گزینه $1$ این شرط را دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌مانده تقسیم عدد ${{3}^{42}}-{{2}^{42}}$ برعدد $35$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$0$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد $5^{20}$ بر $41$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا از توان‌های کوچک‌تر عدد $5$ شروع می‌کنیم.‌$5^{3}=125\\overset{41}{\\equiv}2$$\\xrightarrow{\\;\\times5^{2}\\;}5^{5}\\overset{41}{\\equiv}50\\overset{41}{\\equiv}9$$\\xrightarrow{2\\,\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}}5^{10}\\overset{41}{\\equiv}81\\overset{41}{\\equiv}-1$$\\xrightarrow{2\\,\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}}5^{20}\\overset{41}{\\equiv}(-1)^{2}=1$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد $5^{20}$ بر $41$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای کدام مقادیر $n$ از عدد طبیعی، عبارت ${{5}^{2n+1}}+{{2}^{n+4}}+{{2}^{n+1}}$ ، بر عدد $23$ بخش‌پذیر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "تمام اعداد"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد فرد"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد زوج"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد مضرب $7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "${{5}^{2}}\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,2\\,\\,\\xrightarrow{n \\,\\,\\text{توان}}{{5}^{2n}}\\,\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,{{2}^{n}}\\,\\xrightarrow{\\times 5}{{5}^{2n+1}}\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,5\\times {{2}^{n}}$${{5}^{2n+1}}+{{2}^{n+4}}+{{2}^{n+1}}\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,5\\times {{2}^{n}}+{2^{4}}\\times{{2}^{n}}+2\\times {{2}^{n}}=23\\times {{2}^{n}}\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,0$یعنی به‌ازای تمام مقادیر $n$، عبارت مورد نظر بر $23$ بخش‌پذیر است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای کدام مقادیر $n$ از عدد طبیعی، عبارت ${{5}^{2n+1}}+{{2}^{n+4}}+{{2}^{n+1}}$ ، بر عدد $23$ بخش‌پذیر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "تمام اعداد"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد فرد"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد زوج"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد مضرب $7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "با توجه به نمادهای «بزرگ‌ترین مقسوم‌علیه مشترک و کوچک‌ترین مضرب مشترک» عدد $[(627,429),154]$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$462$"
      },
      {
        "option_text": "$478$"
      },
      {
        "option_text": "$506$"
      },
      {
        "option_text": "$924$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "$627=3\\times11\\times19\\quad,\\quad$$429=3\\times11\\times13$‌$(627,429)$$=(3\\times11\\times19\\,,\\,3\\times11\\times13)$$\\xlongequal{\\begin{matrix}\\text{پايه‌هاي مشترک با توان کمتر}\\end{matrix}}3\\times11=33$‌$[(627,429),154]$$=[33,154]$$=[3\\times11\\,,\\,2\\times7\\times11]$$\\overset{\\times \\begin{matrix}\\text{پايه‌هاي مشترک با توان بيشتر}\\end{matrix}}{\\underset{\\begin{matrix}\\text{پايه‌هاي غيرمشترک}\\end{matrix}}{\\xlongequal{\\quad\\quad\\quad\\quad}}}2\\times3\\times7\\times11=462$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ک م م"
  },
  {
    "question_text": "با توجه به نمادهای «بزرگ‌ترین مقسوم‌علیه مشترک و کوچک‌ترین مضرب مشترک» عدد $[(627,429),154]$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$462$"
      },
      {
        "option_text": "$478$"
      },
      {
        "option_text": "$506$"
      },
      {
        "option_text": "$924$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ک م م"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $2^{n} -1$ بر عدد $105$ بخش‌پذیر باشد، تعداد اعداد دو رقمی $n$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "می‌دانیم:‌$\\left. \\begin{matrix} a\\overset{m}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ a\\overset{n}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ \\end{matrix} \\right\\}\\Rightarrow a\\overset{[m,n]}{\\mathop{\\equiv \\!\\!\\equiv \\!\\!\\equiv }}\\,b$‌$\\left. \\begin{matrix}  {{2}^{4}}\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,1 \\Rightarrow{{2}^{12}}\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,1 \\\\  {{2}^{6}}\\overset{21}{\\mathop{\\equiv }}\\,1 \\Rightarrow {{2}^{12}}\\overset{21}{\\mathop{\\equiv }}\\,1 \\\\ \\end{matrix} \\right\\}$ ‌$\\Rightarrow {{2}^{12}}\\overset{[5,21]}{\\mathop{\\equiv \\!\\!\\equiv \\!\\!\\equiv }}\\,1\\Rightarrow {{2}^{12}}\\overset{105}{\\mathop{\\equiv }}\\,1$‌طرفین را به توان $k$ می‌رسانیم:‌${{({{2}^{12}})}^{k}}\\overset{105}{\\mathop{\\equiv }}\\,1\\Rightarrow {{2}^{12k}}\\overset{105}{\\mathop{\\equiv }}\\,1\\,\\,\\,\\,(1)$‌طبق فرض سؤال داریم:‌${{2}^{n}}\\overset{105}{\\mathop{\\equiv }}\\,1\\,\\,\\,\\,(2)$از رابطۀ ($1$) و ($2$) پس $n$ اعداد دورقمی مضرب $12$ هستند؛ این اعداد عبارتند از:$‌12,24,36,48,60,72,84,96$‌پس $8$ مقدار موجود است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $2^{n} -1$ بر عدد $105$ بخش‌پذیر باشد، تعداد اعداد دو رقمی $n$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "قیمت هر واحد از دو نوع کالای متمایز به‌ترتیب $220$ و $140$ تومان است. با مبلغ $19000$ تومان، به چند طریق می‌توان از این دو نوع کالا، خریداری کرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$x:\\begin{matrix}\\text{تومانی}\\end{matrix}\\,220\\,\\begin{matrix}\\text{تعداد خرید از کالای}\\end{matrix}$‌‌$y:\\begin{matrix}\\text{تومانی}\\end{matrix}\\,140\\,\\begin{matrix}\\text{تعداد خرید از کالای}\\end{matrix}$‌‌$220x+140y=19000$$\\xrightarrow{\\,\\div20\\,}11x+7y=950\\quad(1)$‌‌$\\Rightarrow 11x=-7y+950$$\\Rightarrow 11x\\overset{7}{\\equiv}950$$\\xrightarrow{950\\overset{7}{\\equiv}5}11x{\\overset{7}{\\equiv}5}\\overset{7}{\\equiv}5+4\\times 7 \\overset{7}{\\equiv} 33$‌‌$\\xrightarrow[(11,7)=1]{\\div11}x\\overset{7}{\\equiv}3$$\\Rightarrow x=7k+3$‌حال در معادلۀ $(1)$ مقدار $x=7k+3$ را صدق می‌دهیم:‌$11(7k+3)+7y=950$$\\Rightarrow 7y=-11\\times7k+917$$\\xrightarrow{\\;\\div7\\;}y=-11k+131$‌حال باید تعداد جواب‌های حسابی را یافته و اشتراک بگیریم:‌$0\\leq x$$\\Rightarrow 0\\leq7k+3$$\\Rightarrow -3\\leq7k$$\\Rightarrow -\\dfrac{3}{7}\\leq k$$\\xrightarrow{\\;k\\in\\mathbb{Z}\\;}0\\leq k\\;\\;(I)$‌‌$0\\leq y$$\\Rightarrow 0\\leq-11k+131$$\\Rightarrow 11k\\leq131$$\\Rightarrow k\\leq\\dfrac{131}{11}=11.\\cdots$$\\xrightarrow{\\;k\\in\\mathbb{Z}\\;}k\\leq11\\;\\;(I\\!I)$‌‌$(I)\\cap(I\\!I):0\\leq k\\leq11$$\\xrightarrow{\\quad}\\begin{matrix}\\text{مقدار}\\end{matrix}12$‌چون برای $k$ دوازده مقدار محاسبه شد پس مسئله $12$ جواب دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "قیمت هر واحد از دو نوع کالای متمایز به‌ترتیب $220$ و $140$ تومان است. با مبلغ $19000$ تومان، به چند طریق می‌توان از این دو نوع کالا، خریداری کرد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$13$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد دو رقمی $a$ به‌طوری که (پیمانه $19$)${{11}^{a}}\\equiv 1$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$25$"
      },
      {
        "option_text": "$27$"
      },
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$30$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$11\\overset{19}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,\\,\\,-8\\,\\, \\xrightarrow {\\begin{matrix}\\text{به توان دو}\\end{matrix}} {{11}^{2}}\\overset{19}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,64\\,\\,\\overset{19}{\\mathop{\\equiv }}7\\,\\, \\xrightarrow {\\times 11}{{11}^{3}}\\overset{19}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,77\\overset{19}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,\\,1 \\xrightarrow{k\\;\\begin{matrix}\\text{به توان}\\end{matrix}}{{11}^{3k}}\\overset{19}{\\mathop{\\equiv }}\\,1$بنابراین $n=3k$ پس:$=[\\frac{99}{3}]-[\\frac{9}{3}]=30$$9<n=3k\\le 99\\Rightarrow n\\;\\text{مقدار}$$$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد دو رقمی $a$ به‌طوری که (پیمانه $19$)${{11}^{a}}\\equiv 1$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$25$"
      },
      {
        "option_text": "$27$"
      },
      {
        "option_text": "$28$"
      },
      {
        "option_text": "$30$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اثبات کدام قضیۀ زیر، احتیاج به استدلال به روش برهان خلف ندارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "عدد $\\sqrt{5}$ گنگ است."
      },
      {
        "option_text": "از يک نقطه، فقط يک خط موازي خط مفروض مي‌توان رسم کرد."
      },
      {
        "option_text": "در يک صفحه از یک نقطه خارج خط مفروض، فقط يک خط مي‌توان بر آن خط عمود کرد."
      },
      {
        "option_text": "مربع هر عدد طبيعي فرد، از مضرب $8$$$ يک واحد بيشتر است."
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "درستی گزینۀ «$4$» را به کمک روش اثبات مستقیم می‌توان به سادگی نشان داد.دقت کنيد مورد گزينۀ $2$، اصل اقليدس است (قضيه نيست)",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 1: استدلال ریاضی | اثبات غیرمستقیم (برهان خلف)"
  },
  {
    "question_text": "اثبات کدام قضیۀ زیر، احتیاج به استدلال به روش برهان خلف ندارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "عدد $\\sqrt{5}$ گنگ است."
      },
      {
        "option_text": "از يک نقطه، فقط يک خط موازي خط مفروض مي‌توان رسم کرد."
      },
      {
        "option_text": "در يک صفحه از یک نقطه خارج خط مفروض، فقط يک خط مي‌توان بر آن خط عمود کرد."
      },
      {
        "option_text": "مربع هر عدد طبيعي فرد، از مضرب $8$$$ يک واحد بيشتر است."
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 1: استدلال ریاضی | اثبات غیرمستقیم (برهان خلف)"
  },
  {
    "question_text": "اگر باقی‌ماندۀ تقسیم عددی بر $6$ و $11$ به‌ترتیب $5$ و $7$ باشد، آنگاه باقی‌ماندۀ تقسیم این عدد بر $66$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      },
      {
        "option_text": "$41$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "روش اول:نکته: اگر $a\\overset{m}{\\equiv}b$ و $a\\overset{n}{\\equiv}b$، آنگاه $a\\overset{[m,n]}{\\equiv\\!\\equiv}b$‌$\\left.\\begin{array}{ll}a=6q+5\\Rightarrow a\\overset{6}{\\equiv}5\\overset{6}{\\equiv}29\\\\a=11q'+7\\Rightarrow a\\overset{11}{\\equiv}7\\overset{11}{\\equiv}29\\end{array}\\right\\}$$\\xrightarrow{\\quad}a\\overset{[6,11]=66}{\\equiv\\!\\equiv\\!\\equiv\\!\\equiv}29$‌روش دوم:‌$\\left.\\begin{array}{ll}a=6q+5\\xrightarrow{\\,\\times11\\,}11a=66q+55\\\\a=11q'+7\\xrightarrow{\\,\\times6\\,}6a=66q'+42\\end{array}\\right\\}$$\\xrightarrow{\\;-\\;}5a=66\\underbrace{(q-q')}_{q''}+13$$\\Rightarrow 5a=66q''+13$‌داشتیم $6a=66q'+42$ پس:‌$\\left\\{\\begin{array}{ll}5a=66q''+13\\\\6a=66q'+42\\end{array}\\right.$$\\xrightarrow{\\;-\\;}a=66\\underbrace{(q'-q'')}_{k}+29$$\\Rightarrow a=66k+29$‌روش سوم:گزینه‌ای درست است که باقی‌ماندۀ آن بر $6$ عدد $5$ و باقی‌ماندۀ آن بر $11$ عدد $7$ باشد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر باقی‌ماندۀ تقسیم عددی بر $6$ و $11$ به‌ترتیب $5$ و $7$ باشد، آنگاه باقی‌ماندۀ تقسیم این عدد بر $66$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      },
      {
        "option_text": "$41$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد طبیعی به‌صورت  $2n+1$ بر $5$ بخش‌پذیر باشد، باقیماندۀ عدد طبیعی به‌صورت $14{{n}^{2}}+19n+6$  بر عدد $25$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "صفر"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$2n+1\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,0\\,\\Rightarrow 2n\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,-1\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,4\\xrightarrow[(2,5)=1]{\\div 2}n\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,2\\xrightarrow{\\times 7}7n\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,14\\xrightarrow{+6}7n+6\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,20\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,0$$14{{n}^{2}}+19n+6=(2n+1)(7n+6)=5k\\times 5{k}'=25k{k}'\\overset{25}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,0$یعنی باقی‌مانده $14{{n}^{2}}+19n+6$  بر $25$ برابر صفر است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد طبیعی به‌صورت  $2n+1$ بر $5$ بخش‌پذیر باشد، باقیماندۀ عدد طبیعی به‌صورت $14{{n}^{2}}+19n+6$  بر عدد $25$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "صفر"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای کدام مقادیر $n$ از عدد طبیعی، عبارت ${{5}^{6n+4}}+{{5}^{3n+2}}+1$ ، بر عدد $31$ بخش‌پذیر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "فقط اعداد فرد"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد زوج"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد مضرب $5$"
      },
      {
        "option_text": "تمام اعداد"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا از توان‌های کوچک‌تر عدد $5$ شروع می‌کنیم.‌${{5}^{2}}\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,-6\\,\\xrightarrow{\\times 5}{{5}^{3}}\\,\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,-\\,30\\,\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,1$${{5}^{6n+4}}+{{5}^{3n+2}}+1\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,{{5}^{4}}\\times {{5}^{6n}}+{{5}^{2}}\\times {{5}^{3n}}+1\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,{{5}^{4}}\\times {{({{5}^{3}})}^{2n}}+{{5}^{2}}\\times {{({{5}^{3}})}^{n}}+1$$\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,{{5}^{4}}\\times {{1}^{2n}}+{{5}^{2}}\\times{{1}^{n}}+1\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,{{(-6)}^{2}}+(-6)+1\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\,31\\,\\overset{31}{\\mathop{\\equiv }} 0\\,$یعنی این عبارت به‌ازای تمامی مقادیر $n$، همواره مضرب $31$ است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای کدام مقادیر $n$ از عدد طبیعی، عبارت ${{5}^{6n+4}}+{{5}^{3n+2}}+1$ ، بر عدد $31$ بخش‌پذیر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "فقط اعداد فرد"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد زوج"
      },
      {
        "option_text": "فقط اعداد مضرب $5$"
      },
      {
        "option_text": "تمام اعداد"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "در همنهشتی به پیمانه $m$ سه عدد $a$ و $41$ و $132$ در یک کلاس هم نهشتی قرار دارند، کوچکترین عدد سه رقمی $a$ به طوری که مجموعه $Z$ به تعداد کمتری کلاس هم نهشتی افراز شود، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$102$"
      },
      {
        "option_text": "$103$"
      },
      {
        "option_text": "$104$"
      },
      {
        "option_text": "$106$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "برای آن که اعداد صحیح به تعداد کمتری کلاس هم ارزی افراز شوند باید پیمانه ی همنهشتی عدد کوچک تری باشد. $132\\overset{m}{\\equiv }41\\overset{-41}{\\Rightarrow} 91\\overset{m}{\\equiv }0\\overset{m|91}{\\Rightarrow }m|7×13\\Rightarrow \\min\\;(m)=7\\\\ a\\overset{7}{\\equiv }41\\Rightarrow a\\overset{7}{\\equiv }6\\Rightarrow a=7k+6\\overset{k=14}{\\Rightarrow }\\min \\;(a)=104$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | دستۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "در همنهشتی به پیمانه $m$ سه عدد $a$ و $41$ و $132$ در یک کلاس هم نهشتی قرار دارند، کوچکترین عدد سه رقمی $a$ به طوری که مجموعه $Z$ به تعداد کمتری کلاس هم نهشتی افراز شود، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$102$"
      },
      {
        "option_text": "$103$"
      },
      {
        "option_text": "$104$"
      },
      {
        "option_text": "$106$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | دستۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "از رابطه همنهشتی (پیمانه $84$ ) $36a\\equiv 192$، کدام نتیجه گیری در پیمانه $7$ نادرست است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2a\\equiv -1$"
      },
      {
        "option_text": "$a\\equiv 4$"
      },
      {
        "option_text": "$a\\equiv 3$"
      },
      {
        "option_text": "$3a\\equiv 2$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تذکر : تقسیم در هم نهشتی$\\left\\{\\begin{array}{ll}&ac\\;\\overset{m}{\\equiv }\\;bc\\\\ &(c\\;,\\;m)=d\\end{array}\\right.\\overset{\\large{\\div c}}{\\Rightarrow }a\\overset{\\large{\\tfrac{m}{d}}}{\\equiv }b$$36a\\overset{84}{\\equiv} 192\\overset{\\div 12}{\\rightarrow}3a\\overset{7}{\\equiv}16\\overset{7}{\\equiv}2\\\\3a\\overset{7}{\\equiv}2\\overset{7}{\\equiv}9\\overset{\\div 3}{\\rightarrow}a\\overset{7}{\\equiv}3\\\\a\\overset{7}{\\equiv}3\\overset{\\times 2}{\\rightarrow}2a\\overset{7}{\\equiv}6\\overset{7}{\\equiv}-1$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "از رابطه همنهشتی (پیمانه $84$ ) $36a\\equiv 192$، کدام نتیجه گیری در پیمانه $7$ نادرست است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2a\\equiv -1$"
      },
      {
        "option_text": "$a\\equiv 4$"
      },
      {
        "option_text": "$a\\equiv 3$"
      },
      {
        "option_text": "$3a\\equiv 2$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "عدد $7^{15}+a$  مضرب $17$  است. کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$7^{2}=49\\overset{17}{\\equiv}-2 \\xrightarrow{4\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}} (7^{2})^{4}\\overset{17}{\\equiv}(-2)^{4}\\equiv16 \\overset{17}{\\equiv}-1\\Rightarrow 7^{8} \\overset{17}{\\equiv} -1\\xrightarrow{2\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}}7^{16}\\overset{17}{\\equiv}1$$7^{15}+a\\overset{17}{\\equiv}0 \\xrightarrow{\\times 7} 7^{16} +7a\\overset{17}{\\equiv} 0\\Rightarrow 1+7a\\overset{17}{\\equiv}0\\Rightarrow 7a \\overset{17}{\\equiv}-1\\overset{17}{\\equiv}-1-2\\times 17=-35\\\\\\xrightarrow [(7,17)=1]{\\div 7} a\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}-5 \\Rightarrow a=17q-5\\xrightarrow {q=1}a_{min}=12$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "عدد $7^{15}+a$  مضرب $17$  است. کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "عدد پنج‌رقمی $N=\\overline{a73b8}$ بر $44$ بخش‌پذیر است. باقی‌ماندۀ تقسیم کوچکترین عدد $N$ بر $9$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "عددی بر $44$ بخش‌پذیر است که بر 4 و 11 بخش‌پذیر باشد.‌$1)N=\\overline{a73b8}\\overset{4}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow \\overline{b8}\\overset{4}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow \\begin{cases} b=0 \\\\ b=2 \\\\ b=4 \\\\ b=6 \\\\ b=8 \\\\ \\end{cases} \\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,(1) \\\\ 2)N=\\overline{a73b8}\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow 8-b+3-7+a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow a-b\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,-4 \\\\ a-b\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,-4\\xrightarrow{(1)} \\begin{cases} b=0\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,7\\to a=7 \\\\ b=2\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,9\\to a=9 \\\\ b=4\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\to a=0\\,\\,\\,غ\\:ق\\:ق\\: \\\\ b=6\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,2\\to a=2 \\,\\,\\,\\checkmark \\\\ b=8\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,4\\to a=4 \\\\ \\end{cases}$واضح است کمترین مقدار $N$ به‌ازای $a=2$ و $b=6$ حاصل می‌شود.$N=\\overline{a73b8}=27368\\overset{9}\\equiv 2+7+3+6+8 \\overset{9}\\equiv 26 \\overset{9}\\equiv 8$باقی‌ماندۀ تقسیم $N$ بر $9$ برابر $8$ است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "عدد پنج‌رقمی $N=\\overline{a73b8}$ بر $44$ بخش‌پذیر است. باقی‌ماندۀ تقسیم کوچکترین عدد $N$ بر $9$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "باقیمانده تقسیم عدد طبیعی $N$ بر عدد $31$ برابر $26$ می‌باشد. اگر این عدد را بر $43$ تقسیم کنیم، باقیمانده برابر خارج قسمت می‌شود. رقم یکان عدد بزرگ‌تر $N$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$\\begin{array}{ll}& N\\,\\,\\,\\left| \\frac{43}{q} \\right. \\\\ & \\overline{\\,\\,\\,q\\,}\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\Rightarrow \\,\\,\\,N=43q+q=44q\\,\\,\\xrightarrow{q<43}N<44\\times 43=1892 \\\\ \\end{array}$$N\\overset{31}{\\equiv}26 \\Rightarrow 44q\\overset{31}{\\equiv}26 \\Rightarrow 13q\\overset{31}{\\equiv}26 \\xrightarrow [{(13,31)=1}]{\\div 13} q\\overset{31}{\\equiv}2 \\Rightarrow q=31k+2$‌اگر $k=1$ باشد، آنگاه داریم:‌$q=33 \\Rightarrow N=44 \\times 33 = 1452$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "باقیمانده تقسیم عدد طبیعی $N$ بر عدد $31$ برابر $26$ می‌باشد. اگر این عدد را بر $43$ تقسیم کنیم، باقیمانده برابر خارج قسمت می‌شود. رقم یکان عدد بزرگ‌تر $N$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی و دو رقمی $n$، دو عدد به‌صورت‌های $11n+4$ , $25n+9$ نسبت به هم اوَل‌اند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$86$"
      },
      {
        "option_text": "$90$"
      },
      {
        "option_text": "$89$"
      },
      {
        "option_text": "$87$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$(25n+9,11n+4)=d\\Rightarrow \\left\\{\\begin{matrix} d|25n+9\\\\d|11n+4\\end{matrix}\\right.\\xrightarrow[\\times 25]{\\times -11}d|-11(25n+9)+25(11n+4)\\Rightarrow d|1\\xrightarrow{\\text{فقط}}d=1\\\\\\Rightarrow (11n+4,25n+9)=1$ پس دو عدد $11n+4$  و $25n+9$ همواره نسبت به هم اول هستند و همۀ اعداد دو رقمی قابل قبول‌اند.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی و دو رقمی $n$، دو عدد به‌صورت‌های $11n+4$ , $25n+9$ نسبت به هم اوَل‌اند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$86$"
      },
      {
        "option_text": "$90$"
      },
      {
        "option_text": "$89$"
      },
      {
        "option_text": "$87$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "درتقسیم عدد طبیعی $a$ بر $37$ باقیمانده تقسیم از مربع خارج قسمت آن $2$  واحد کمتر است. بزرگترین مقدار $a$ مضرب کدام عدد است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می دانیم در قضیه تقسیم $a=bq+r$ و $0\\le r\\le b$ است. بنابراین $r=q^{2}-2$ بوده و داریم: ‌$\\begin{array}{ll} & a=37q+{{q}^{2}}-2 \\\\ &0\\le r\\le b\\Rightarrow {{q}^{2}}-2<37\\Rightarrow {{q}^{2}}<39\\\\&\\xrightarrow {q\\in Z}\\max (q)=6\\Rightarrow \\max (a)=37\\times6+6^{2}-2=222+34=256=16^{2} \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "درتقسیم عدد طبیعی $a$ بر $37$ باقیمانده تقسیم از مربع خارج قسمت آن $2$  واحد کمتر است. بزرگترین مقدار $a$ مضرب کدام عدد است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "در رابطۀ هم‌نهشتی به پیمانۀ $11$، عدد $5^{10}$ به کدام دسته هم‌نهشتی تعلق دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$[1]$"
      },
      {
        "option_text": "$[3]$"
      },
      {
        "option_text": "$[5]$"
      },
      {
        "option_text": "$[7]$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "طبق قضیۀ فرما، اگر $p$ عددی اول و $(a,p)=1$، آنگاه $a^{p-1}\\overset{p}{\\mathop{\\equiv }}1$، اگر a=5 و p=11 فرض شود، آنگاه داریم: ‌$5^{10}\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}1 \\Rightarrow 5^{10} \\in [1]_{11}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "در رابطۀ هم‌نهشتی به پیمانۀ $11$، عدد $5^{10}$ به کدام دسته هم‌نهشتی تعلق دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$[1]$"
      },
      {
        "option_text": "$[3]$"
      },
      {
        "option_text": "$[5]$"
      },
      {
        "option_text": "$[7]$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد ${{13}^{43}}$ بر عدد $17$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "پس کافی است که از توان‌های کوچک‌تر از $4$ شروع کنیم:‌$\\begin{array}{ll} & 13\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,-4\\Rightarrow {{13}^{43}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,{{\\left( -4 \\right)}^{43}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}-4^{43} \\\\ & {{4}^{2}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,-1\\Rightarrow {{\\left( {{4}^{2}} \\right)}^{21}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,{{\\left( -1 \\right)}^{21}}\\Rightarrow {{4}^{42}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,-1\\\\ &\\Rightarrow {{4}^{43}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,-4\\Rightarrow -{{\\left( 4 \\right)}^{43}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,4\\Rightarrow {{13}^{43}}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,4 \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد ${{13}^{43}}$ بر عدد $17$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $(6^{n}-3^{n})$  مضرب $25$ باشد، کوچک‌ترین عدد طبیعی $n$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$6^{n}-3^{n}=3^{n}(2^{n}-1)\\overset{25}{\\equiv }0 \\xrightarrow[\\large{{(3,5)=1}}]{\\large{\\div 3^{n}}}2^{n}-1\\overset{25}{\\equiv }0\\Rightarrow 2^{n}\\overset{25}{\\equiv }1$تذکر: بايد کوچک‌ترين عدد طبيعي $n$ را چنان بيابيم که باقي‌مانده تقسیم $2^{n}$ بر $25$ برابر يک شود.$2^{5}=32 \\overset{25}{\\mathop{\\equiv }}7 \\xrightarrow {2\\begin{matrix}\\text{به‌توان}\\end{matrix}} 2^{10}\\overset{25}{\\mathop{\\equiv }}49\\overset{25}{\\mathop{\\equiv }}-1 \\xrightarrow{2\\begin{matrix}\\text{به‌توان}\\end{matrix}} 2^{20}\\overset{25}{\\mathop{\\equiv }}1$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $(6^{n}-3^{n})$  مضرب $25$ باشد، کوچک‌ترین عدد طبیعی $n$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$16$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "معادلۀ هم‌نهشتی (پیمانه $31$) $72x\\equiv 1$ در مجموعۀ اعداد طبیعی سه‌رقمی چند جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$30$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$33$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\begin{array}{ll} & {72x\\overset{31}{\\equiv}}\\,1\\Rightarrow 10x\\;{\\overset{31}{\\equiv}1}\\Rightarrow 10x\\overset{31}{\\equiv}-30 \\underset{(10 , 31)=1}{\\xrightarrow{\\div10}} x\\overset{31}{\\equiv}-3 \\\\\\\\ &\\Rightarrow x=31k-3\\Rightarrow 100\\le 31k-3<1000\\Rightarrow 103\\le 31k<1003 \\\\\\\\ & \\Rightarrow 4\\le k\\le 32\\Rightarrow \\begin{matrix}\\text{تعداد}\\end{matrix}=32-4+1=29 \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "معادلۀ هم‌نهشتی (پیمانه $31$) $72x\\equiv 1$ در مجموعۀ اعداد طبیعی سه‌رقمی چند جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$29$"
      },
      {
        "option_text": "$30$"
      },
      {
        "option_text": "$32$"
      },
      {
        "option_text": "$33$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "از رابطه‌ی همنهشتی (پیمانه‌ی $9$)  $18a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,12b$، کدام نتیجه‌گیری نادرست است؟  $(a\\,,\\,b\\ne \\circ )$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$a\\overset{2}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\circ$"
      },
      {
        "option_text": "$b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\circ$"
      },
      {
        "option_text": "$3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,b$"
      },
      {
        "option_text": "$3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,2b$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "(گزينه‌ي $4$) $18a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,12b\\xrightarrow{\\div 6}3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,2b$(گزينه‌ي $3$) $\\Rightarrow 2b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,0 \\Rightarrow 2b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,b\\Rightarrow 3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,2b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,b$(گزينه‌ي $2$) $2b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,0 \\Rightarrow b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,0$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "از رابطه‌ی همنهشتی (پیمانه‌ی $9$)  $18a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,12b$، کدام نتیجه‌گیری نادرست است؟  $(a\\,,\\,b\\ne \\circ )$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$a\\overset{2}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\circ$"
      },
      {
        "option_text": "$b\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,\\circ$"
      },
      {
        "option_text": "$3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,b$"
      },
      {
        "option_text": "$3a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,2b$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای هر عدد طبیعی $n\\le {{n}_{0 }}$، دو عدد «$11n-3\\,,\\,\\,2n+7$ » نسبت به هم اول‌اند. بیشترین مقدار ${{n}_{0 }}$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$35$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      },
      {
        "option_text": "$39$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "ابتدا ب.م.م دو عدد را می$$یابیم:$(11n-3,2n+7)=d$ $83$ يا$\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{matrix} d|11n-3\\xrightarrow{\\times 2}d|22n-6\\,\\,\\,\\,\\, \\\\ d|2n+7\\xrightarrow{\\times 11}d|22n+77 \\\\\\end{matrix}\\xrightarrow{\\text{}} \\right.d|83\\Rightarrow d=1$اگر $d=83$ باشد، آنگاه:     $d|2n+7\\Rightarrow 2n+7=83k\\xrightarrow{k=1}2n+7=83\\Rightarrow n=38$یعنی به‌ازای $n=38$ ب.م.م دو عدد $83$ خواهد بود، بنابراین به‌ازای $n< 38$ دو عدد نسبت به هم اولند. پس به‌ازای $n\\le 37$ ب.م.م دو عدد $1$ خواهد بود، یعنی بیشترین مقدار $n_{0}$ عدد $37$ خواهد بود.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای هر عدد طبیعی $n\\le {{n}_{0 }}$، دو عدد «$11n-3\\,,\\,\\,2n+7$ » نسبت به هم اول‌اند. بیشترین مقدار ${{n}_{0 }}$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$35$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      },
      {
        "option_text": "$39$"
      },
      {
        "option_text": "$40$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی دو‌رقمی $n$، دو عدد به‌صورت$$های $5n+4$ و $13n-3$، نسبت به هم غیراول$$اند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "ب.م.م دو عدد $5n+4$ و $13n-3$ را $d\\ne 1$  در نظر می$$گیریم. پس: $(5n+4\\,\\,,\\,\\,13n-3)=d\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll} & d\\left| 5 \\right.n+4\\overset{\\times 13}{\\rightarrow}d\\left| 6 \\right.5n+52 \\\\ & d\\left| 13 \\right.n-3\\xrightarrow{\\times 5}d\\left| 6 \\right.5n-15 \\\\ \\end{array} \\right.\\xrightarrow{\\text{تفاضل}}d\\left| 67 \\right.\\xrightarrow{d\\ne 1}d=67$ $d=67 \\Rightarrow 67| 5n+4$$\\Rightarrow67| 5n+4 - (2 \\times 67) \\Rightarrow 67|5n-130 \\Rightarrow 67| 5(n-26) \\Rightarrow 67|n-26\\Rightarrow n- 26=67 k\\Rightarrow n=67k+26$$\\xrightarrow {\\begin{matrix} \\text{دورقمی است} \\end{matrix} n}\\left\\{ \\begin{array}{ll} k=0\\to n=26 \\\\ k=1 \\to n=93 \\end{array} \\right.$دو مقدار طبیعی دو‌رقمی برای $n$ وجود دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی دو‌رقمی $n$، دو عدد به‌صورت$$های $5n+4$ و $13n-3$، نسبت به هم غیراول$$اند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد طبیعی پنج رقمی $\\overline{5abb6}$ بر عدد $99$  بخش‌پذیر باشد، رقم $b$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$N=\\overline{5abb6}\\;\\;\\;\\;\\;\\;0\\le a,b\\le 9$ عددی بر $99$  بخش‌پذیر است که بر $9$  و $11$  بخش‌پذیر باشد. حال قاعده‌های بخش‌پذیری $9$  و $11$  را بر عدد $\\overline{5abb6}$ اعمال می‌کنیم: $\\begin{array}{ll} & 6-b+b-a+5\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow a\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow a=0 \\\\ & 6+b+b+a+5\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow a+2b+11\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\,\\,\\,\\xrightarrow{a=0}\\,\\,\\,2b+2\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\,\\,\\,\\xrightarrow[(2,9)=1]{\\div 2}\\,\\,\\,b+1\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow b=8 \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد طبیعی پنج رقمی $\\overline{5abb6}$ بر عدد $99$  بخش‌پذیر باشد، رقم $b$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "اگر به‌ازای برخی از اعداد طبیعی $n$، دو عدد$12n+7$  و$5n-2$  نسبت به هم اول نباشند، آنگاه بزرگ‌ترین مقسوم‌علیه مشترک این دو عدد کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$59$"
      },
      {
        "option_text": "$67$"
      },
      {
        "option_text": "$83$"
      },
      {
        "option_text": "$89$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$d=(5n-2,12n+7)\\Rightarrow \\left\\{\\begin{matrix} d|5n-2\\\\ d|12n+7\\end{matrix}\\right.$ می دانیم اگر$d|a$  و $d|b$ باشد، در این صورت$d|(ma+nb)$  ، یعنی $d$  هر ترکیب خطی از$a$  و$b$  را نیز عاد می‌کند، داریم: $d|12\\times (5n-2)+(-5)(12n+7)\\Rightarrow d|-59\\Rightarrow d|59\\Rightarrow d=59\\;\\;\\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}\\;\\;d=1$ با توجه به اینکه $5n-2$  و$12n+7$، نسبت به هم اول نیستند، بنابراین ب. م . م آنها باید $59$ باشد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "اگر به‌ازای برخی از اعداد طبیعی $n$، دو عدد$12n+7$  و$5n-2$  نسبت به هم اول نباشند، آنگاه بزرگ‌ترین مقسوم‌علیه مشترک این دو عدد کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$59$"
      },
      {
        "option_text": "$67$"
      },
      {
        "option_text": "$83$"
      },
      {
        "option_text": "$89$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "در تقسیم عدد طبیعی سه‌رقمی $a$  بر عدد طبیعی $b$،  خارج‌قسمت $21$  و باقیمانده $37$  می‌باشد. چند عضو از مجموعه جواب‌های $a$  مضرب $5$  می‌باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$a=21b+37\\,\\,\\,,\\,\\,\\,r<b\\Rightarrow 37<b\\,\\,\\,;\\,\\,\\, a\\overset {5}{\\equiv }0 \\Rightarrow 21b+37\\overset {5}{\\equiv }0 \\Rightarrow b\\overset {5}{\\equiv }-2\\Rightarrow b=5k-2$  $37< b\\Rightarrow \\left|^{k=8}_{b=38}\\right. \\Rightarrow a=835\\;\\; \\text{و}\\;\\;\\left|^{k=9}_{b=43}\\right. \\Rightarrow a=940$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "در تقسیم عدد طبیعی سه‌رقمی $a$  بر عدد طبیعی $b$،  خارج‌قسمت $21$  و باقیمانده $37$  می‌باشد. چند عضو از مجموعه جواب‌های $a$  مضرب $5$  می‌باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "دو عدد $24$ و $185$ در یک دسته هم نهشتی به پیمانه $m$ قرار دارند. اگر $(m,7)=1$، باقیمانده تقسیم عدد $m^{m}$ بر $7$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "دقت: چون $(m,7)=1$ هستند پس $m$ باید $23$ باشد.$185 \\overset{m}{\\equiv  }24\\overset{-24}{\\Rightarrow} 161\\overset{m}{\\equiv }0\\Rightarrow  7×23\\overset{m}{\\equiv }0\\Rightarrow m=23$$23\\overset{7}{\\equiv }2\\Rightarrow 23^{23}\\overset{7}{\\equiv }2^{23}=(2^{3})^{7}×2^{2}\\overset{7}{\\equiv  }1^{7}\\times 4\\overset{7}{\\equiv  }4$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "دو عدد $24$ و $185$ در یک دسته هم نهشتی به پیمانه $m$ قرار دارند. اگر $(m,7)=1$، باقیمانده تقسیم عدد $m^{m}$ بر $7$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "عدد چهار رقمی $\\overline{aabb}$، مجذور عدد دو رقمی $\\overline{cc}$ است. $a-b$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$\\overline{aabb}=1000a+100a+10b+b$$=1100a+11b$$=11(100a+b)$‌از طرفی:‌$\\overline{cc}=10c+c=11c$‌بنابر فرض سؤال داریم:‌$11(b+100a)=(11c)^{2}$$\\Rightarrow b+100a=11c^{2}$‌اعدادی که در عبارت فوق صدق می‌کنند برابر است با:‌$a=7,b=4,c=8$$\\rightarrow 704=11\\times 64$‌در نتیجه: $a-b=3$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "عدد چهار رقمی $\\overline{aabb}$، مجذور عدد دو رقمی $\\overline{cc}$ است. $a-b$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای بعضی از مقادیر، $n\\in\\mathbb{N}$ اگر $\\alpha|11n+3$ و $\\alpha|5n+4$ و $\\alpha\\neq1$، آنگاه تعداد اعداد دورقمی $n$ در این حالت، کدام است؟ $(\\alpha\\in\\mathbb{N})$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\begin{array}{ll}\\alpha|11n+3\\\\\\alpha|5n+4\\end{array}$$\\xrightarrow[\\;\\times11\\;]{\\;\\times-5\\;}\\alpha|-5(11n+3)+11(5n+4)$$\\Rightarrow \\alpha|-55n-15+55n+44$$\\Rightarrow \\alpha|29 \\xrightarrow{\\alpha\\neq 1}\\alpha=29$‌‌چون $\\alpha|5n+4$، داريم:‌$29|5n+4$$\\Rightarrow 29|5n+4-29\\Rightarrow 29|5n-25 \\Rightarrow 29|5(n-5) \\Rightarrow 29|n-5 \\Rightarrow n-5 =29k \\Rightarrow n=29k+5$‌به‌ازاي $k=1,2,3$ براي $n$ مقادير دورقمي حاصل مي‌شود.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای بعضی از مقادیر، $n\\in\\mathbb{N}$ اگر $\\alpha|11n+3$ و $\\alpha|5n+4$ و $\\alpha\\neq1$، آنگاه تعداد اعداد دورقمی $n$ در این حالت، کدام است؟ $(\\alpha\\in\\mathbb{N})$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد طبیعی $A$ بر عدد $23$ برابر $5$ و باقی‌ماندۀ تقسیم دو برابر عدد $A$ بر عدد $17$ برابر $9$ می‌باشد. باقی‌ماندۀ تقسیم بزرگ‌ترین عدد سه رقمی $A$ بر عدد $12$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$\\begin{array}{ll} A\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,5 \\\\ 2A\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,9\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,26\\xrightarrow{\\div 2}A\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,13 \\\\\\end{array}\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll} A\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,5\\xrightarrow{7\\times 23}\\overset{23}{\\mathop{\\equiv }}\\,166 \\\\ A\\overset{{}}{\\mathop{\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,13\\xrightarrow{9\\times 17}\\overset{17}{\\mathop{\\equiv }}\\,166}}\\, \\\\\\end{array} \\right.$$\\Rightarrow A\\overset{23\\times 17}{\\mathop{\\equiv }}\\,166\\Rightarrow A\\overset{391}{\\mathop{\\equiv }}\\,166\\Rightarrow A=391q+166\\xrightarrow{q=2}\\underbrace{A=948}_{A\\,\\begin{matrix}\\text{بزرگترین مقدار سه‌رقمی}\\end{matrix}}\\Rightarrow A=948\\overset{12}{\\mathop{\\equiv }}\\,0$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد طبیعی $A$ بر عدد $23$ برابر $5$ و باقی‌ماندۀ تقسیم دو برابر عدد $A$ بر عدد $17$ برابر $9$ می‌باشد. باقی‌ماندۀ تقسیم بزرگ‌ترین عدد سه رقمی $A$ بر عدد $12$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی $n$، هر دو عدد $7n+5$ و $11n+2$، مقسوم‌علیه مشترک برابر $3$ دارند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "هیچ"
      },
      {
        "option_text": "یک"
      },
      {
        "option_text": "دو"
      },
      {
        "option_text": "بیشمار"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "عدد $3$ مقسوم‌علیه مشترک $11n+2$ و $7n+\\,5$ است، پس:                 (تناقض)       $\\begin{cases} \\left. 3 \\right|11n+2\\xrightarrow{\\times 7}\\left. 3 \\right|77n+14 \\\\ \\left. 3 \\right|7n+5\\xrightarrow{\\times 11}\\left. 3 \\right|77n+55 \\\\\\end{cases} \\xrightarrow{\\text{تفاضل}}3|41$پس هیچ عدد طبیعی $n$ وجود ندارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای چند عدد طبیعی $n$، هر دو عدد $7n+5$ و $11n+2$، مقسوم‌علیه مشترک برابر $3$ دارند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "هیچ"
      },
      {
        "option_text": "یک"
      },
      {
        "option_text": "دو"
      },
      {
        "option_text": "بیشمار"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "اگر باقی‌مانده‌ی تقسیم عدد صحیح $a$ بر $9$ و $7$ به ترتیب $5$ و $6$ باشد، باقی‌مانده‌ی تقسیم عدد $a$ بر $63$ چگونه است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "عدد اول"
      },
      {
        "option_text": "مضرب $2$"
      },
      {
        "option_text": "مضرب $3$"
      },
      {
        "option_text": "مضرب $5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "عدد اول $\\left\\{ \\begin{array}{ll}& a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,5\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,4\\times 9+5\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,41\\,\\,\\,\\,\\,\\, \\\\& a\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,6\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,5\\times 7+6\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,41 \\\\\\end{array}\\Rightarrow a\\overset{63}{\\mathop{\\equiv }}\\, \\right.41:$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر باقی‌مانده‌ی تقسیم عدد صحیح $a$ بر $9$ و $7$ به ترتیب $5$ و $6$ باشد، باقی‌مانده‌ی تقسیم عدد $a$ بر $63$ چگونه است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "عدد اول"
      },
      {
        "option_text": "مضرب $2$"
      },
      {
        "option_text": "مضرب $3$"
      },
      {
        "option_text": "مضرب $5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "معادلۀ سیالۀ $25x+12y=1110$ بر روی مجموعۀ اعداد طبیعی $(N)$ چند زوج جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "از طرفین به پیمانۀ ضریب کوچک‌تر یعنی $12$ هم‌نهشتی می‌گیریم. $\\begin{array}{ll}  & 25x+12y\\overset{12}{\\mathop{\\equiv }}\\,1110\\Rightarrow  x\\overset{12}{\\mathop{\\equiv }}\\,1110\\overset{12}{\\mathop{\\equiv  }}\\,6\\Rightarrow x=12k+6 \\\\ & 25x+12y=1110\\Rightarrow 25(12k+6)+12y=1110\\Rightarrow 12y=960-25\\times 12k\\Rightarrow y=80-25k \\\\ \\end{array}$$4$ جواب   $\\left. \\begin{array}{ll} & x>0\\Rightarrow 12k+6>0\\Rightarrow k>-0٫5 \\\\ & y>0\\Rightarrow 80-25k>0\\Rightarrow 25k<80\\Rightarrow k<3.2 \\\\ \\end{array} \\right\\}\\,\\,\\,\\xrightarrow{\\cap }\\,\\,\\,-0.5<k<3.2\\,\\,\\,\\xrightarrow{k\\in \\mathbb{Z}}k=0,1,2,3\\,\\,\\,$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "معادلۀ سیالۀ $25x+12y=1110$ بر روی مجموعۀ اعداد طبیعی $(N)$ چند زوج جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "فرض کنید خارج قسمت و باقی‌ماندۀ تقسیم عدد طبیعی سه رقمی $m$ بر $n$ به‌ترتیب، $29$ و $17$ باشند. تعداد عددهای طبیعی $m$ بخش‌پذیر بر $5$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "بنابر قضیه تقسیم داریم:‌$m=29n+17 \\;\\;$ ‌$‌,\\;\\;n > 17$بنابر فرض سؤال $m$ مضرب $5$ است؛ داریم:$29n+17\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,0$ ‌$\\Rightarrow -n+2\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,0$ ‌$\\Rightarrow n\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,2\\Rightarrow n=5q+2>17$ ‌$\\Rightarrow q>3\\,\\,\\,(1)$‌‌از طرفی:‌$m=29(5q+2)+17$ ‌$=145q+75<1000$ ‌$\\xrightarrow{\\div 5}29q+15<200$ ‌$\\Rightarrow q<\\frac{185}{29}\\simeq 6٫000\\,\\,(2)$‌در نتیجه بنابر ($1$) و ($2$) داریم:$‌q:4,5,6$‌پس اعداد سه‌رقمی $m$ برابر $3$ تا می‌باشد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "فرض کنید خارج قسمت و باقی‌ماندۀ تقسیم عدد طبیعی سه رقمی $m$ بر $n$ به‌ترتیب، $29$ و $17$ باشند. تعداد عددهای طبیعی $m$ بخش‌پذیر بر $5$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | حل معادلۀ هم نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $7^{13}+a$ بر $23$ بخش‌پذیر باشد، کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا از توان‌های کوچک‌تر عدد $7$ شروع می‌کنیم.‌$7^{2}=49\\overset{23}{\\equiv}3$$\\xrightarrow{\\;\\times7\\;}7^{3}\\overset{23}{\\equiv}21\\overset{23}{\\equiv}-2$$\\xrightarrow{\\;2\\,\\begin{matrix}\\text{به توان}\\end{matrix}\\;}7^{6}\\overset{23}{\\equiv}(-2)^{2}\\overset{23}{\\equiv}4$‌‌$7^{13}=(7^{6})^{2}\\times7\\overset{23}{\\equiv}(4^{2})\\times7\\overset{23}{\\equiv}16\\times7$$\\overset{23}{\\equiv}-7\\times7\\overset{23}{\\equiv}-49 \\overset{23}{\\equiv}-3$‌‌$7^{13}+a\\overset{23}{\\equiv}0\\Rightarrow-3+a\\overset{23}{\\equiv}0$$\\Rightarrow a\\overset{23}{\\equiv}3\\Rightarrow a=23q+3$$\\xrightarrow{\\;q=0\\;}a\\,\\begin{matrix}\\text{کمترین مقدار طبیعی}\\end{matrix}=3$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $7^{13}+a$ بر $23$ بخش‌پذیر باشد، کوچک‌ترین عدد طبیعی $a$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر باقیمانده تقسیم عددی بر $9$ و $13$ به ترتیب $5$ و $7$ باشد، باقیمانده تقسیم این عدد بر $39$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "روش اول: $\\begin{array}{ll} & \\left. \\begin{matrix} & a\\overset{m}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ & a\\overset{n}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ \\end{matrix} \\right\\}\\Rightarrow a\\overset{[m,n]}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ & \\left. \\begin{matrix} & a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,5\\,\\,\\,\\,\\xrightarrow{3|9}a\\,\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,5\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,2\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,20 \\\\ & a\\overset{13}{\\mathop{\\equiv }}\\,7\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\Rightarrow \\,\\,a\\overset{13}{\\mathop{\\equiv }}\\,20 \\\\ \\end{matrix} \\right\\}\\xrightarrow{[3,13]=39}a\\overset{39}{\\mathop{\\equiv }}\\,20 \\\\ \\end{array}$روش دوم: چون  $a\\overset{3}{\\mathop{\\equiv }}\\,2$ گزینه¬ای صحیح است که باقی$$مانده آن بر $3$ برابر $2$ باشد $\\leftarrow$  فقط گزینه $2$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر باقیمانده تقسیم عددی بر $9$ و $13$ به ترتیب $5$ و $7$ باشد، باقیمانده تقسیم این عدد بر $39$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$12$"
      },
      {
        "option_text": "$20$"
      },
      {
        "option_text": "$21$"
      },
      {
        "option_text": "$24$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "عدد شش رقمی $\\overline{a63b29}$  بر عدد $99$  بخش‌پذیر است. رقم $a$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "عددی بر $9$ بخش‌پذیر است که مجموع ارقام آن بر $9$ بخش‌پذیر باشد.عددی بر $11$ بخش‌پذیر است که اگر از سمت راست ارقام را یکی درمیان مثبت و منفی کنیم، حاصل بر $11$ بخش‌پذیر باشد. $\\left\\{\\begin{array}{ll} &\\overline{a\\;\\;6\\;\\;3\\;\\;b\\;\\;2\\;\\;9}\\;\\overset{11}{\\equiv }0\\Rightarrow 9-2+b-3+6-a\\overset{11}{\\equiv }0\\Rightarrow b\\overset{11}{\\equiv }a+1\\;\\;\\;\\;\\;\\;b=a+1\\begin{matrix}\\text{دو عدد متوالی هستند پس}\\end{matrix}a,b\\begin{matrix}\\text{پس}\\end{matrix}\\\\& \\overline {a\\;\\;6\\;\\;3\\;\\;b\\;\\;2\\;\\;9}\\;\\overset{9}{\\equiv }0\\Rightarrow a+6+3+b+2+9\\overset{9}{\\equiv }0\\Rightarrow a+b+2\\overset{9}{\\equiv }0 \\end{array}\\right.$ پس $a=3$  و $b=4$  قابل قبول است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "عدد شش رقمی $\\overline{a63b29}$  بر عدد $99$  بخش‌پذیر است. رقم $a$  کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم $(-6)^{23}$ بر عدد $33$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$-18$"
      },
      {
        "option_text": "$-15$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تذکر: اگر $a\\overset{m}{\\equiv}b$ و $n|m$ آنگاه $a\\overset{n}{\\equiv}b$ یعنی به‌جای پیمانه می‌توان مقسوم‌علیه‌های طبیعی و بزرگ‌تر از $1$ را جایگزین کرد.$(-6)^{23}\\overset{33}{\\equiv }x \\Rightarrow -6^{23}\\overset{33}{\\equiv }x \\xrightarrow {11|33} -6^{23}\\overset{11}{\\equiv }x$‌$\\begin{matrix}\\text{فرما}\\end{matrix}:6^{10}\\overset{11}{\\equiv }1 \\xrightarrow{2\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}} 6^{20}\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}1 \\xrightarrow {\\times 6^{3}} 6^{23}\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}216\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}7 \\Rightarrow -6^{23}\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}-7 \\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}4 \\;\\;\\; , \\;\\;\\; (-6)^{23} \\overset{3}{\\equiv} 0$$\\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{ll}(-6)^{23} \\overset{3}{\\equiv} 0\\overset{3}{\\equiv} 15 \\\\(-6)^{23} \\overset{11}{\\equiv} 4 \\overset{11}{\\equiv} 15 \\end{array}\\right. \\Rightarrow (-6)^{23} \\overset{33}{\\equiv}15$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم $(-6)^{23}$ بر عدد $33$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$-18$"
      },
      {
        "option_text": "$-15$"
      },
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$18$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "مجموع باقیمانده و خارج‌قسمت تقسیم عدد طبیعی $a$ بر $13$ برابر $17$ است. احتمال این‌که باقیماندۀ تقسیم $a-8$ بر $36$، برابر $21$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{6}{13}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{13}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{4}{13}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{3}{13}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "اگر خارج قسمت و باقی‌مانده را به‌ترتیب با $q$ و $r$ نمایش دهیم، داریم:‌$q+r=17\\Rightarrow q=17-r$$a=13q+r$$=13(17-r)+r=221-12r$$\\Rightarrow a-8=213-12r$$=192-12r+21=12(16-r)+21$‌با توجه به فرض، $0\\le r\\le 12$ بوده یعنی فضای نمونه شامل $13$ عضو است. برای اینکه باقی‌ماندۀ تقسیم $a-8$ بر عدد $36$، برابر $21$ باشد، لازم است $16-r$ مضرب $3$ شود که در این صورت مقادیر $1$، $4$، $7$ و $10$ برای $r$ قابل قبول است، یعنی پیشامد تصادفی شامل $4$ عضو بوده و احتمال مورد نظر برابر $\\dfrac{4}{13}$ است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "مجموع باقیمانده و خارج‌قسمت تقسیم عدد طبیعی $a$ بر $13$ برابر $17$ است. احتمال این‌که باقیماندۀ تقسیم $a-8$ بر $36$، برابر $21$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{6}{13}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{13}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{4}{13}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{3}{13}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $2^{n}-1$ بر عدد $217$ بخش‌پذیر باشد، تعداد اعداد دو رقمی $n$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$$6"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "$\\left.\\begin{array}{cc} 217=7\\times 31 \\\\ 2^{3} \\overset{7}{\\equiv} 1 \\xrightarrow{5\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}} 2^{15} \\overset{7}{\\equiv} 1 \\\\ 2^{5} \\overset{31}{\\equiv} 1 \\xrightarrow{3\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}} 2^{15} \\overset{31}{\\equiv} 1 \\end{array}\\right\\} \\Rightarrow 2^{15} \\overset{217}{\\equiv} 1 \\xrightarrow{k\\begin{matrix}\\text{توان}\\end{matrix}} 2^{15k} \\overset{217}{\\equiv} 1$‌‌‌با توجه به رابطه $2^{n}-1\\overset{217}{\\equiv}0$، تمامی مضارب $15$ در آن صدق می‌کنند. اعداد دورقمی مضرب $15$ برابر است با $15,30,45,60,75,90$ که تعداد آنها برابر $6$ است.‌",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد $2^{n}-1$ بر عدد $217$ بخش‌پذیر باشد، تعداد اعداد دو رقمی $n$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$$6"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد طبیعی مضرب $9$ وجود دارد، که باقی‌ماندۀ تقسیم آن اعداد بر $430$، با مجذور خارج قسمت، برابر باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$$7"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "بنابر قضیه تقسیم داریم:‌$a=430q+q^{2}$$\\;\\;\\;(q^{2}<430)$بنابر فرض سؤال از آن‌جایی که $a$ مضرب $9$ است؛ داریم:‌$a=9k\\Rightarrow 430q+q^{2}=9k\\Rightarrow 9|430q+q^{2} \\;\\;, \\;\\; 9|-432 q\\Rightarrow 9|-2q+q^{2}\\Rightarrow 9|q(q-2)$توجه کنید تنها دو حالت زیر امکان‌پذیر است:‌$9| q(q-2) \\Rightarrow$$\\left\\{\\begin{array}{ll} q= 9t & q= 9 \\; , 18 \\\\ q=9t+2 & q=2 \\; , \\; 11 \\; , \\; 20 \\end{array}\\right.$‌پس $5$ عدد پیدا کردیم.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد طبیعی مضرب $9$ وجود دارد، که باقی‌ماندۀ تقسیم آن اعداد بر $430$، با مجذور خارج قسمت، برابر باشد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$$7"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "اگر $221x+357y=(221,357)$  باشد، تعداد اعداد طبیعی دورقمی $x$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "ابتدا ب.م.م دو عدد $221$ و $357$ را می‌یابیم. $\\begin{array}{ll}(231,357)=(13 \\times 17 , 3\\times 7 \\times 17)=17 \\\\ 221x+357y=17\\xrightarrow{\\div 17}13x+21y=1 \\\\ \\end{array}$چون $x$ را می‌خواهد از طرفین به پیمانه ضریب $y$ هم‌نهشتی می‌گیریم:$\\begin{array}{ll} & 13x+21y\\,\\overset{\\mathop{21}}{\\equiv }\\,\\,\\,1\\Rightarrow 13x \\overset{\\mathop{21}}{\\equiv }1\\Rightarrow 13x-21x \\overset{21}{\\equiv} 1+3 \\times 21 \\Rightarrow -8x \\overset{21}{\\equiv}64 \\xrightarrow[(-8,21)=1]{\\div (-8)}x\\,\\,\\overset{\\mathop{21}}{\\equiv }\\,\\,\\,-8 \\\\ & \\Rightarrow x=21k-8\\,\\xrightarrow{1\\le k\\le 5}\\,x=\\underbrace{13,34,55,76,97}_{\\begin{matrix}\\text{مقدار}\\end{matrix}5} \\\\ \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "اگر $221x+357y=(221,357)$  باشد، تعداد اعداد طبیعی دورقمی $x$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "از رابطه همنهشتی (پیمانه $18$ ) $9a\\equiv 6b$، کدام نتیجه گیری نادرست است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "(پيمانه $2$) $a\\equiv 0$"
      },
      {
        "option_text": "(پيمانه $3$) $b\\equiv 0$"
      },
      {
        "option_text": "(پيمانه $6$) $a\\equiv 2$"
      },
      {
        "option_text": "(پيمانه $6$) $3a\\equiv 2b$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "تقسیم در همنهشتی:$\\left\\{\\begin{array}{ll} &ac\\overset{m}{\\equiv }bc\\\\ &(m,c)=d \\end{array}\\right.\\xrightarrow{\\div c}a\\overset{\\tfrac{m}{d}}{\\equiv }b$  $9a\\overset{18}{\\mathop{\\equiv }}\\,6b\\overset{\\div 3}{\\Rightarrow} 3a\\overset{6}{\\mathop{\\equiv }}\\,2b$$3a\\overset{6}{\\equiv }2b \\xrightarrow {2|6} 3a\\overset{2}{\\equiv }2b \\overset{2}{\\equiv }0 \\xrightarrow{\\div 3}a\\overset{2}{\\equiv }0$$2b\\overset{6}{\\equiv }3a \\xrightarrow {3|6} 2b\\overset{3}{\\equiv }3a\\overset{3}{\\equiv }0 \\xrightarrow {\\div 2} b\\overset{3}{\\equiv }0$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "از رابطه همنهشتی (پیمانه $18$ ) $9a\\equiv 6b$، کدام نتیجه گیری نادرست است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "(پيمانه $2$) $a\\equiv 0$"
      },
      {
        "option_text": "(پيمانه $3$) $b\\equiv 0$"
      },
      {
        "option_text": "(پيمانه $6$) $a\\equiv 2$"
      },
      {
        "option_text": "(پيمانه $6$) $3a\\equiv 2b$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر $a^{\\large{p}}=10k+7$ آنگاه رقم یکان عدد $a^{\\large{p+4}}$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "دو عدد $p\\:,p+4$ به پیمانۀ $4$ هم‌نهشت هستند، بنابراین داریم:‌$a^{\\large{p+4}}\\overset{10}{\\equiv }a^{\\large{p}}\\overset{10}{\\equiv }10k+7\\overset{10}{\\equiv }7$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | رقم یکان"
  },
  {
    "question_text": "اگر $a^{\\large{p}}=10k+7$ آنگاه رقم یکان عدد $a^{\\large{p+4}}$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | رقم یکان"
  },
  {
    "question_text": "اگر $m$ کوچک‌ترین عضو مثبت مجموعه $\\{ 407r + 592s| r \\;, s \\in \\mathbb{Z}\\}$ باشد، مجموع ارقام $m$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "اگر $m$ کوچک‌ترین عضو مثبت مجموعه $\\{ 407r + 592s| r \\;, s \\in \\mathbb{Z}\\}$ باشد، مجموع ارقام $m$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد دو رقمی $\\overline{aa}$ را بین ارقام $a$ و $2a$ قرار دهید، عدد جدید ساخته می‌شود. حداکثر چند عدد طبیعی می‌تواند $a$ را عاد کند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$a=1 \\to 1112 \\; ; \\; a=2 \\to 2224 \\; ; \\; a=3 \\to 3336 \\; ; \\; a=4 \\to 4448$‌بزرگ‌ترین رقمی که می‌توان قرار داد، عدد $4$ است که دارای $3$ عامل طبیعی است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "اگر عدد دو رقمی $\\overline{aa}$ را بین ارقام $a$ و $2a$ قرار دهید، عدد جدید ساخته می‌شود. حداکثر چند عدد طبیعی می‌تواند $a$ را عاد کند؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "با قرار دادن عدد سه‌رقمی $3(\\overline{a0a})$ بین دو رقم مشابه $a$، عدد جدید ساخته می‌شود. حداکثر چند عدد اول می‌تواند $a$ را بشمارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "برای اینکه عدد $3(\\overline{a0 a})$ سه‌رقمی باشد، نتیجه می‌گیریم که $a$ یکی از سه مقدار $1$، $2$ و $3$ را می‌تواند بپذیرد که در هر صورت حداکثر یک عامل اول دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | اعداد اول"
  },
  {
    "question_text": "با قرار دادن عدد سه‌رقمی $3(\\overline{a0a})$ بین دو رقم مشابه $a$، عدد جدید ساخته می‌شود. حداکثر چند عدد اول می‌تواند $a$ را بشمارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | اعداد اول"
  },
  {
    "question_text": "معادله‌های هم‌نهشتی $ax \\overset{5}{\\equiv} n^{2}+3n$ و ‌ $ax \\overset{5}{\\equiv} 2n+1$ دارای جواب هستند. سه برابر بزرگ‌ترین مقسوم‌علیه مشترک $a$ و $5$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "فرض کنید $(a,5)=d$ باشد. در این‌صورت با توجه به شرط جواب معادلۀ هم‌نهشتی داریم: ‌$\\left.\\begin{array}{ll}‌(a,5) |n^{2}+3n \\Rightarrow d|n^{2}+3n \\xrightarrow{\\times{2}} d|2n^{2}+6n \\\\ (a,5) |2n+1 \\Rightarrow d|2n+1\\xrightarrow{\\times{n}} d|2n^{2}+n \\end{array}\\right\\}\\xrightarrow{\\begin{matrix}\\text{تفاضل}\\end{matrix}}\\,\\,\\, d|5 \\,\\,\\,\\, \\Rightarrow\\,\\,\\, d=1\\,\\, \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}\\,\\, 5$اما مقدار $d=5$ قابل قبول نیست، چون مثلاً به‌ازای  $n=1$، $5 \\cancel{|} n^{2}+3n$ و $5 \\cancel{|} 2n+1$ و در نتیجه تنها مقدار $d=1$ قابل قبول بوده و داریم: ‌‌$3d=3\\times 1=3$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | شرط جواب معادلۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "معادله‌های هم‌نهشتی $ax \\overset{5}{\\equiv} n^{2}+3n$ و ‌ $ax \\overset{5}{\\equiv} 2n+1$ دارای جواب هستند. سه برابر بزرگ‌ترین مقسوم‌علیه مشترک $a$ و $5$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ هم‌نهشتی | شرط جواب معادلۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "اگر $x$  و $y$  هر دو عدد طبیعی باشند، معادله سیاله خطی $12x+11y=759$ چند جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$12x+11y=759 \\Rightarrow 12x \\overset{11}{ \\equiv} 759 \\\\ \\Rightarrow x \\overset{11}{ \\equiv}0 \\Rightarrow \\boxed{x=11t} \\\\ 11y=759-12 \\times 11t \\Rightarrow \\boxed{y=69-12t}$‌\\displaystyle \\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{11}x=11t>0 \\\\ y=69-12t>0 \\end{array}\\right. \\Rightarrow 1 \\leq t \\leq 5$\\begin{array}{c|ccccc} t&1&2&3&4&5 \\\\ \\hline x&11&22&33&44&55 \\\\ y&57&45&33&21&9 \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "اگر $x$  و $y$  هر دو عدد طبیعی باشند، معادله سیاله خطی $12x+11y=759$ چند جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "نقاط $(a,b)$ روی منحنی $y= \\frac{3x-1}{x+2}$ قرار دارند. اگر $a , b \\in Z$ باشند، چند نقطه با این ویژگی روی این منحنی قرار دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "easy",
    "solution": "اگر $x$ عددی صحیح باشد آنگاه تنها در صورتی $y$ نیز عددی صحیح خواهد بود که صورت کسر بر مخرج کسر بخش‌پذیر باشد. بنابراین: ‌$y=\\frac{3x-1}{x+2} \\\\ x+2|3x-1 \\;\\; , \\;\\; x \\in \\mathbb{Z} \\\\ \\left\\{\\begin{array}{ll}x+2 | 3x-1 \\\\ x+2 | x+2 \\end{array}\\right. \\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{ll}x+2 | 3x-1 \\\\ x+2 | 3x+6 \\end{array}\\right.\\Rightarrow x+2 | 7$$\\Rightarrow x+2 = -1 \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix} 1 \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}-7 \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}7$$\\Rightarrowx = -3 \\begin{matrix}{\\text{یا}}\\end{matrix} -1 \\begin{matrix}{\\text{یا}}\\end{matrix} -9 \\begin{matrix}{\\text{یا}}\\end{matrix} 5$‌$\\begin{array}{c|cccc} a & -3 & -1 & -9 & 5 \\\\ \\hline b & 10 & -4 & 4 & 2 \\end{array}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | ویژگی‌های رابطۀ عاد کردن"
  },
  {
    "question_text": "نقاط $(a,b)$ روی منحنی $y= \\frac{3x-1}{x+2}$ قرار دارند. اگر $a , b \\in Z$ باشند، چند نقطه با این ویژگی روی این منحنی قرار دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | ویژگی‌های رابطۀ عاد کردن"
  },
  {
    "question_text": "اگر $m$ کوچک‌ترین عدد طبیعی باشد که $m!$ بر $30$ بخش‌پذیر باشد، آن‌گاه باقیماندۀ تقسیم $m^{332}$ بر $31$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$25$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$30=2\\times 3\\times 5\\Rightarrow min(m)=5$$5^3\\overset{31}{\\equiv}1$$\\xrightarrow{110\\begin{matrix}\\text{به توان}\\end{matrix}}5^{330}\\overset{31}{\\equiv}1$$\\xrightarrow{\\times 5^2}5^{332}\\overset{31}{\\equiv}25$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر $m$ کوچک‌ترین عدد طبیعی باشد که $m!$ بر $30$ بخش‌پذیر باشد، آن‌گاه باقیماندۀ تقسیم $m^{332}$ بر $31$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$25$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر تعداد مقسوم‌علیه‌های عدد صحیح $x=6^{m}\\times 10^{n}$، $35$ واحد از تعداد مقسوم‌علیه‌های $15x$ کمتر باشد، اختلاف بزرگ‌ترین و کوچک‌ترین مقدار ممکن برای $x$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1296$"
      },
      {
        "option_text": "$2304$"
      },
      {
        "option_text": "$6400$"
      },
      {
        "option_text": "$8704$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "تعداد مقسوم علیه‌های طبیعی عدد صحیح $P_1^{\\alpha_1}P_2^{\\alpha_2}\\cdots P_k^{\\alpha_k}$ برابر است با:‌$( \\alpha_1+1)(\\alpha_2+1)\\cdots (\\alpha_k+1)$‌بنابراین داریم:‌$x=6^m\\times 10^n$$=(2\\times 3)^m\\times (2\\times 5)^n$$=2^{m+n}\\times 3^m\\times 5^n$$x\\begin{matrix}\\text{تعداد مقسوم علیه‌های}\\end{matrix}$$=(m+n+1)(m+1)(n+1)$$15x=3\\times 5\\times 2^{m+n}\\times 3^m\\times 5^n$$=2^{m+n}\\times 3^{m+1}\\times 5^{n+1}$$15x\\begin{matrix}\\text{تعداد مقسوم علیه‌های}\\end{matrix}$$=(m+n+1)(m+2)(n+2)$‌با توجه به فرض سؤال داریم:‌$(m+n+1)(m+2)(n+2)-(m+n+1)(m+1)(n+1)=35$$\\Rightarrow (m+n+1)[(m+2)(n+2)-(m+1)(n+1)]=35$$\\Rightarrow (m+n+1)(m+n+3)=5\\times 7$$\\Rightarrow m+n=4$$x\\begin{matrix}\\text{بزرگترین مقدار}\\end{matrix}:\\left\\{\\begin{array}{ll}m=0\\\\n=4\\end{array}\\right.$$\\Rightarrow max(x)=10^4=10000$$x\\begin{matrix}\\text{کوچکترین مقدار}\\end{matrix}:\\left\\{\\begin{array}{ll}m=4\\\\n=0\\end{array}\\right.$$\\Rightarrow min(x)=6^4=1296$$\\begin{matrix}\\text{اختلاف دو عدد}\\end{matrix}=10000-1296=8704$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | اعداد اول"
  },
  {
    "question_text": "اگر تعداد مقسوم‌علیه‌های عدد صحیح $x=6^{m}\\times 10^{n}$، $35$ واحد از تعداد مقسوم‌علیه‌های $15x$ کمتر باشد، اختلاف بزرگ‌ترین و کوچک‌ترین مقدار ممکن برای $x$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1296$"
      },
      {
        "option_text": "$2304$"
      },
      {
        "option_text": "$6400$"
      },
      {
        "option_text": "$8704$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | اعداد اول"
  },
  {
    "question_text": "اگر $m$ بزرگترین عدد طبیعی باشد که $(10-m)! \\overset{36}{\\equiv}36$، آن‌گاه باقی‌ماندۀ تقسیم $m^{123}$ بر $15$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "درواقع باید $(10-m)!$ بر $36$ بخش پذیر باشد. اعداد $1!\\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix}2!\\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix} \\cdots \\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix} 5!$ بر $36$ بخش پذیر نیستند. اولین فاکتوریل بخش پذیر بر $36$ در واقع $6!=720$است، پس $m=4$ و داریم:‌$4^{2}\\overset{15}{\\equiv} 1$ $\\xrightarrow{61 \\begin{matrix}\\text{به توان}\\end{matrix}} 4^{122} \\overset{15}{\\equiv} 1$ $\\xrightarrow{\\times 4} 4^{123} \\overset{15}{\\equiv} 4$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر $m$ بزرگترین عدد طبیعی باشد که $(10-m)! \\overset{36}{\\equiv}36$، آن‌گاه باقی‌ماندۀ تقسیم $m^{123}$ بر $15$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد طبیعی $A$ بر اعداد $5$ و $7$ و $11$ به ترتیب $2$ و $4$ و $8$ است. باقی‌ماندۀ تقسیم بزرگترین عدد سه‌رقمی $A$ بر عدد $23$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\left. \\begin{array}{ll} & a\\overset{m}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ & a\\overset{n}{\\mathop{\\equiv }}\\,b \\\\ \\end{array} \\right\\}\\Rightarrow a\\,\\overset{[m,n]}{\\mathop{\\equiv \\! \\equiv \\! \\equiv }}\\,b$ :نکته$\\left. \\begin{array}{ll} A\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,2\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,-3 \\\\ A\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,4\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,-3 \\\\ A\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,8\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,-3 \\\\ \\end{array} \\right\\}\\Rightarrow A\\,\\overset{[5,7,11]}{\\mathop{\\equiv \\! \\equiv \\! \\equiv \\!\\equiv \\!\\equiv }}\\,-3\\Rightarrow A\\,\\overset{385}{\\mathop{\\equiv \\! \\equiv }}\\,-3\\Rightarrow A=385q-3$به‌ازای $q=2$ بزرگ‌ترین مقدار $3$ رقمی $A$ حاصل می‌شود.$q=2\\Rightarrow A=385\\times 2-3=770-3=767$باقی‌ماندۀ $767$ بر $23$ برابر $8$ می‌باشد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد طبیعی $A$ بر اعداد $5$ و $7$ و $11$ به ترتیب $2$ و $4$ و $8$ است. باقی‌ماندۀ تقسیم بزرگترین عدد سه‌رقمی $A$ بر عدد $23$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | ویژگی‌های هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "یک عدد پنج‌رقمی با استفاده از دو عدد متوالی کمتر از $10$ نوشته شده است. اگر مجموع ارقام آن عدد به‌صورت $23n+1$ باشد، چند عدد پنج‌رقمی با این ویژگی وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "بیشترین حالتی‌که جمع ارقام می‌تواند داشته باشد $(9 \\times 5) = 45$ است. بنابراین $n=0$ یا $n=1$ است. یعنی مجموع ارقام $1$ یا $24$ است.اگر مجموع ارقام $1$ باشد، تنها عدد $5$ رقمی با استفاده از دو عدد متوالی کمتر از $10$، $10000$ است.اگر مجموع ارقام $24$ باشد، با دو عدد $4$ و $5$ می‌توانیم $5$ عدد متمایز $5$ رقمی بسازیم.بنابراین در مجموع $6$ عدد با این ویژگی وجود دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "یک عدد پنج‌رقمی با استفاده از دو عدد متوالی کمتر از $10$ نوشته شده است. اگر مجموع ارقام آن عدد به‌صورت $23n+1$ باشد، چند عدد پنج‌رقمی با این ویژگی وجود دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد طبیعی سه‌رقمی $x$ که در معادلۀ $76x+124y=364$ صدق می‌کند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$76x+124y=364 \\xrightarrow{\\div 4} 19x + 31 y =91 \\to 19x \\overset{31}{\\equiv} 91 \\to -12x \\overset{31}{\\equiv} 60 \\to x \\overset{31}{\\equiv} -5 \\to x=31k-5 \\\\ x=31k-5 \\xrightarrow{k=4}x=119 \\to 1+1+9=11$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد طبیعی سه‌رقمی $x$ که در معادلۀ $76x+124y=364$ صدق می‌کند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد طبیعی سه‌رقمی $x$ که در معادلۀ $63x+77y=273$ صدق می‌کند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "ابتدا معادله را ساده می‌کنیم: ‌$63x+77y=273\\xrightarrow{\\div7}9x+11y=39$‌برای به دست آوردن $x$، همنهشتی را به پیمانۀ $11$ (ضریب $y$) در نظر می‌گیریم: $9x+11y\\overset{11}{\\equiv}39\\Rightarrow9x\\overset{11}{\\equiv}6\\xrightarrow{\\div3}3x\\overset{11}{\\equiv}2\\overset{11}{\\equiv}\\underbrace{2-11}_{-9}\\xrightarrow{\\div3}x\\overset{11}{\\equiv}-3\\\\\\Rightarrow x=11k-3\\Rightarrow x\\begin{matrix}\\text{کوچک‌ترین سه‌رقمی}\\end{matrix}=11\\times10-3=107\\xrightarrow{\\begin{matrix}\\text{مجموع ارقام}\\end{matrix}}1+0+7=8$‌",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد طبیعی سه‌رقمی $x$ که در معادلۀ $63x+77y=273$ صدق می‌کند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "معادله سیاله $17x+18y=987$ در مجموعه اعداد طبیعی، چند دسته جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "طرفین معادله سیاله را به پیمانه $17$ می‌گیریم:$\\overset{0}{\\cancel{17}}x+18y \\overset{17}{\\equiv} 987 \\Rightarrow 18y \\overset{17}{\\equiv} 987 \\Rightarrow y \\overset{17}{\\equiv} 1 \\Rightarrow y=17k+1$‌$‌ \\xrightarrow{\\begin{matrix}\\text{جای‌گذاری در معادله}\\end{matrix}}17x+18(17k+1)=987 \\Rightarrow 17x=-18\\times 17k+969 \\xrightarrow {\\div 17} x=-18k+57$$x,y \\in \\mathbb{N} \\Rightarrow\\left\\{\\begin{array}{ll} \\ x=-18k+57>0 \\Rightarrow k<\\dfrac{57}{18}\\\\ y=17k+1>0 \\Rightarrow k>\\dfrac{-1}{17} \\end{array}\\right. \\xrightarrow{k\\in \\mathbb{Z}}k=0,1,2,3,(\\begin{matrix}\\text{دسته جواب طبیعی}\\end{matrix}4)$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "معادله سیاله $17x+18y=987$ در مجموعه اعداد طبیعی، چند دسته جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد $(24^{23}-21^{23})\\times 9$ بر عدد $56$ چقدر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "برای یافتن باقی‌ماندۀ تقسیم عدد فوق بر $56=7\\times 8$، باقی‌ماندۀ تقسیم بر $7$ و $8$ ‌را به‌ دست می‌آوریم:$‌24 \\overset{7}{\\equiv}3 , 21 \\overset{7}{\\equiv} 0$$‌3^{3} \\overset{7}{\\equiv} 27 \\overset{7}{\\equiv}-1 \\xrightarrow {7\\begin{matrix}\\text{به توان}\\end{matrix}} 3^{21} \\overset{7}{\\equiv} -1 \\xrightarrow {\\times 3^{2}} 3^{23} \\overset{7}{\\equiv} -9 \\overset{7}{\\equiv} 5$‌$‌\\Rightarrow 24^{23}-21^{23} \\overset{7}{\\equiv} 5 \\xrightarrow {\\times 9} (24^{23}-21^{23})\\times 9 \\overset{7}{\\equiv} 45 \\overset{7}{\\equiv} 3$‌$‌24 \\overset{8}{\\equiv}0 , 21 \\overset{8}{\\equiv} 5$‌$‌5^{2} \\overset{8}{\\equiv} 1 \\xrightarrow {11\\begin{matrix}\\text{به توان}\\end{matrix}} 5^{22} \\overset{8}{\\equiv} 1 \\xrightarrow {\\times 5} 5^{23} \\overset{8}{\\equiv}5$‌‌$‌\\Rightarrow 24^{23}-21^{23} \\overset{8}{\\equiv} -5\\overset{8}{\\equiv}3\\xrightarrow {\\times 9} (24^{23}-21^{23})\\times 9 \\overset{8}{\\equiv} 27 \\overset{8}{\\equiv} 3$$\\left\\{\\begin{array}{ll} \\ (24^{23}-21^{23})\\times 9 \\overset{7}{\\equiv}3\\\\ (24^{23}-21^{23})\\times 9 \\overset{8}{\\equiv}3 \\end{array}\\right. \\Rightarrow (24^{23}-21^{23})\\times 9 \\overset{56}{\\equiv}3$‌",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد $(24^{23}-21^{23})\\times 9$ بر عدد $56$ چقدر است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "اگر $y$ بزرگ‌ترین عدد سه‌رقمی باشد که در معادلۀ سیاله خطی $15x+21y=9$ صدق کند، مقدار قرینه $x$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1398$"
      },
      {
        "option_text": "$1399$"
      },
      {
        "option_text": "$1391$"
      },
      {
        "option_text": "$1390$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$15x+21y=9$ ‌$\\xrightarrow{\\div 3}5x+7y=3$ ‌$\\Rightarrow 7y\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,3\\Rightarrow 2y\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,-2$ ‌$\\xrightarrow[(2,5)=1]{\\div 2}y\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,-1\\Rightarrow y=5k-1(k\\in Z)$$5x+7(5k-1)=3\\Rightarrow$ $5x=-35k+10\\Rightarrow x=-7k+2$‌بزرگ‌ترین عدد سه‌رقمی ممکن برای $y$، برابر $999$ است. در این صورت داریم:‌$5k-1=999\\Rightarrow 5k=1000\\Rightarrow k=200$‌$x=-7\\times 200+2=-1398$ ‌$\\Rightarrow -x=1398$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "اگر $y$ بزرگ‌ترین عدد سه‌رقمی باشد که در معادلۀ سیاله خطی $15x+21y=9$ صدق کند، مقدار قرینه $x$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1398$"
      },
      {
        "option_text": "$1399$"
      },
      {
        "option_text": "$1391$"
      },
      {
        "option_text": "$1390$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "رقم یکان عدد $(2!+4!+\\cdots +26!)$ $(1!+3!+5!+\\cdots +25!)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "می‌دانیم به‌ازای $n\\ge 5$، $n!\\overset{10}{\\mathop{\\equiv }}\\,0$ است، پس داریم:$(1!+3!+5!+\\cdots +25!)(2!+4!+\\cdots +26!)$ ‌$\\overset{10}{\\mathop{=}}\\,(1+6+0+\\cdots +0)(2+4+0+\\cdots +0)$ ‌$\\overset{10}{\\mathop{\\equiv }}\\,7\\times 6\\overset{10}{\\mathop{=}}\\,42\\overset{10}{\\mathop{=}}\\,2$‌",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | رقم یکان"
  },
  {
    "question_text": "رقم یکان عدد $(2!+4!+\\cdots +26!)$ $(1!+3!+5!+\\cdots +25!)$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | رقم یکان"
  },
  {
    "question_text": "دو عدد $a^{2}-1$ و$14a+6$، رقم یکان برابری دارند. رقم یکان $a^{2}+a$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$a^{2} - 1 \\overset{10}{\\equiv} 14a+6 \\;\\;\\;\\;\\; \\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix} \\;\\;\\;\\;\\; 14\\overset{10 }{\\equiv}4 \\Rightarrow a^{2} - 1\\overset{10 }{\\equiv} 4a+6 \\\\ \\Rightarrow a^{2} - 4a -7 \\overset{10}{\\equiv}0 \\;\\;\\; \\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix}\\;\\;\\; -7 \\overset{10 }{\\equiv}3\\Rightarrow a^{2}-4a+3 \\overset{10 }{\\equiv} 0 \\\\ \\Rightarrow (a-1)(a-3)\\overset{10 }{\\equiv} 0 \\;\\;\\;\\; \\Rightarrow \\;\\;\\;\\; a-1 \\overset{10 }{\\equiv}0 \\;\\;\\ \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}\\;\\;\\; a-3 \\overset{10 }{\\equiv}0 \\\\ \\Rightarrow a \\overset{10 }{\\equiv} 1 \\;\\;\\;\\;\\; \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}\\;\\;\\;\\; a \\overset{10 }{\\equiv} 3 \\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; \\Rightarrow \\;\\;\\;\\; a=1 \\;\\;\\;\\; \\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}\\;\\;\\;\\; a = 3$‌$\\Rightarrow \\left\\{\\begin{array}{ll} a^{2} + a \\overset{10 }{\\equiv} 1 + 1 \\overset{10 }{\\equiv} 2 \\\\ a^{2} + a \\overset{10 }{\\equiv} 9 + 3 \\overset{10 }{\\equiv} 12\\overset{10 }{\\equiv} 2\\end{array}\\right.$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | رقم یکان"
  },
  {
    "question_text": "دو عدد $a^{2}-1$ و$14a+6$، رقم یکان برابری دارند. رقم یکان $a^{2}+a$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | رقم یکان"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد شش رقمی به‌صورت $\\overline{abaaba}$ که مضرب $88$ باشند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "عددی مضرب $88$ است که مضرب $8$ و $11$ باشد، بنابراین داریم:‌$\\overline{abaaba}\\overset{8}{\\equiv}\\overline{aba}\\overset{8}{\\equiv} a+10b+100a$$\\overset{8}{\\equiv} 101a+10b$$\\overset{8}{\\equiv} 5a+2b\\overset{8}{\\equiv}0$$\\overline{abaaba}\\overset{11}{\\equiv}a-b+a-a+b-a\\overset{11}{\\equiv}0$‌عدد مورد نظر همواره بر $11$ بخش‌پذیر است، پس کافی است ارقام $a$ و $b$ را به گونه‌ای تعیین کنیم که در شرط بخش‌پذیری بر $8$ صدق کنند.با توجه به شرط $5a+2b\\overset{8}{\\equiv}0$، $a$ قطعاً زوج و همچنین غیرصفر است، بنابراین داریم:‌$a=2\\Rightarrow 2b+10\\overset{8}{\\equiv}0$$\\Rightarrow 2b\\overset{8}{\\equiv}-10\\overset{8}{\\equiv}6$$\\Rightarrow b\\overset{4}{\\equiv}3\\Rightarrow b=3,7$$a=4\\Rightarrow 2b+20\\overset{8}{\\equiv}0$$\\Rightarrow 2b\\overset{8}{\\equiv}-20\\overset{8}{\\equiv}4$$\\Rightarrow b\\overset{4}{\\equiv}2\\Rightarrow b=2,6$$a=6\\Rightarrow 2b+30\\overset{8}{\\equiv}0$$\\Rightarrow 2b\\overset{8}{\\equiv}-30\\overset{8}{\\equiv}2$$\\Rightarrow b\\overset{4}{\\equiv}1\\Rightarrow b=1,5,9$$a=8\\Rightarrow 2b+40\\overset{8}{\\equiv}0$$\\Rightarrow 2b\\overset{8}{\\equiv}-40\\overset{8}{\\equiv}0$$\\Rightarrow b\\overset{4}{\\equiv}0\\Rightarrow b=0,4,8$‌بنابراین $10$ عدد با مشخصات مورد نظر وجود دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد شش رقمی به‌صورت $\\overline{abaaba}$ که مضرب $88$ باشند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$9$"
      },
      {
        "option_text": "$10$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد سه و چهار رقمی مضرب $9$ که مکعب کامل باشند، کدام است؟ $(\\sqrt[\\Large 3]{10}\\cong 2٫1)$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "عدد مکعب کاملی که مضرب $9$ باشد، حداقل دارای سه عامل $3$ بوده و درنتیجه مضرب $27$ است و می‌توان آن را به‌صورت $27k^3$ نمایش داد. در این صورت داریم:‌$100\\le 27k^3<10000$$\\xrightarrow{3\\begin{matrix}\\text{فرجه}\\end{matrix}}\\frac{10}{\\sqrt[\\large 3]{10\\;\\;}}\\le 3k<10\\sqrt[\\large 3]{10\\;\\;}$با توجه به فرض $‌\\sqrt[3]{10}\\cong 2٫1$ که با محاسبۀ $2٫1^{3}$ و $2٫2^{3}$ خواهیم داشت $‌2٫1<\\sqrt[3]{10}<2.2$، پس: ‌$\\dfrac{10}{2٫2}<3k<10 \\times 2.2 \\Rightarrow 4.54<3k<22$بنابراین $6$ مقدار $6،5،4،3،2$ و $7$ برای $k$ وجود دارد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد سه و چهار رقمی مضرب $9$ که مکعب کامل باشند، کدام است؟ $(\\sqrt[\\Large 3]{10}\\cong 2٫1)$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت عدد صحیح $x=2^{m}\\times 5^{n}$ از تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت صحیح $\\dfrac{x}{40}$ $12$ واحد بیشتر است. حداقل مقدار $x$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$640$"
      },
      {
        "option_text": "$800$"
      },
      {
        "option_text": "$1000$"
      },
      {
        "option_text": "$1280$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "نکته: اگر عدد $A$ به صورت عوامل اول $P_{1}^{\\alpha_{1}}\\; P_{2}^{\\alpha_{2}}\\; \\cdots \\; P_{k}^{\\alpha_{k}}$ تجزیه شود تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت آن از رابطۀ $(\\alpha_{1}+1)(\\alpha_{2}+1)\\cdots (\\alpha_{k}+1)$ قابل محاسبه است.‌$\\begin{array}{c}\\begin{matrix}\\text{تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت}\\end{matrix}\\\\ x\\end{array}$ $=(m+1)(n+1)$‌$\\dfrac{x}{40}$ $=\\dfrac{2^{m}\\times 5^{n}}{2^{3}\\times 5}$ $=2^{m-3}\\times 5^{n-1}$ $\\Rightarrow \\begin{array}{c}\\begin{matrix}\\text{تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت}\\end{matrix}\\\\ \\frac{x}{40}\\end{array}$ $: (m-2)\\times n$‌$\\begin{matrix}\\text{پس داریم}\\end{matrix}$ $:(m+1)(n+1)-n(m-2)=12$ $\\Rightarrow mn+m+n+1-mn+2n=12$ $\\Rightarrow m+3n=11$ $\\; (n\\geq 1 \\; , \\; m\\geq 3)$‌$if \\; n=1 \\Rightarrow x=2^{8}\\times 5^{1}=1280$$if \\; n=2 \\Rightarrow x=2^{5}\\times 5^{2}=800$‌$if \\; n=3$ $\\Rightarrow x=2^{2}\\times 5^{3}$ $\\;\\; \\begin{matrix}\\text{غیرقابل قبول}\\end{matrix}$ $(m\\geq 3)$پس حداقل مقدار $x$ عدد $800$ است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | اعداد اول"
  },
  {
    "question_text": "تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت عدد صحیح $x=2^{m}\\times 5^{n}$ از تعداد مقسوم‌علیه‌های مثبت صحیح $\\dfrac{x}{40}$ $12$ واحد بیشتر است. حداقل مقدار $x$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$640$"
      },
      {
        "option_text": "$800$"
      },
      {
        "option_text": "$1000$"
      },
      {
        "option_text": "$1280$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | اعداد اول"
  },
  {
    "question_text": "اگر خارج‌قسمت تقسیم عدد طبیعی $a>9$ بر $11$، $3$ واحد بیشتر از باقی‌ماندۀ آن باشد، احتمال این که عدد $a-9$ بر $24$ بخش‌پذیر باشد کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{13}{22}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{6}{11}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{1}{2}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{11}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "قضیۀ تقسیم را با توجه به توضیحات مسئله می‌سازیم:$q=r+3$‌$a=11(r+3)+r$ $\\Rightarrow a=12r+33$ $\\Rightarrow a-9=12r+24$ $\\Rightarrow a-9=12 (r+2)$‌می‌دانیم $0\\leq r < b$ یعنی $r$ می‌تواند از صفر تا $10$ باشد چرا که $b=11$‌، پس برای $r$ درواقع یازده مقدار قابل‌قبول است. $r=0,1,2,\\cdots,10$. اگر $r$ زوج باشد، $r+2$ نیز زوج خواهد بود و این یعنی $a-9$ بر $24$ بخش‌پذیر است. پس احتمال بخش‌پذیری $a-9$ بر $24$ برابر با ‌$\\dfrac{6}{11}$ است. $(r=0 , 2 , 4 , 6 , 8 , 10)$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "اگر خارج‌قسمت تقسیم عدد طبیعی $a>9$ بر $11$، $3$ واحد بیشتر از باقی‌ماندۀ آن باشد، احتمال این که عدد $a-9$ بر $24$ بخش‌پذیر باشد کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$\\dfrac{13}{22}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{6}{11}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{1}{2}$"
      },
      {
        "option_text": "$\\dfrac{5}{11}$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | قضیه تقسیم | رابطۀ بین عوامل تقسیم"
  },
  {
    "question_text": "میانگین بزرگ‌ترین و کوچک‌ترین عدد سه‌رقمی به‌صورت $\\overline{aba}$ که مضرب عدد $12$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$348$"
      },
      {
        "option_text": "$540$"
      },
      {
        "option_text": "$570$"
      },
      {
        "option_text": "$574$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "عددی بر $12$ بخش‌پذیر است که بر $3$ و $4$ بخش‌پذیر باشد. پس $a$ یک رقم زوج غیرصفر است (عدد سه‌رقمی است.) در ضمن $b$ به‌گونه‌ای باید انتخاب شود که مجموع ارقام بر $3$ بخش‌پذیر باشد.‌$\\begin{matrix}\\text{کوچک‌ترین عدد}\\end{matrix}: 252 \\;\\;\\;\\;\\;\\;\\;\\; \\begin{matrix}\\text{بزرگ‌ترین عدد}\\end{matrix}: 888$‌$\\bar{x}= \\frac{252+888}{2} = \\frac{1140}{2}= 570$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "میانگین بزرگ‌ترین و کوچک‌ترین عدد سه‌رقمی به‌صورت $\\overline{aba}$ که مضرب عدد $12$ باشد، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$348$"
      },
      {
        "option_text": "$540$"
      },
      {
        "option_text": "$570$"
      },
      {
        "option_text": "$574$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد پنج‌رقمی مضرب $18$ که مربع کامل هستند، کدام است؟ $(\\sqrt{10}\\cong 3٫16)$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$35$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      },
      {
        "option_text": "$38$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "با توجه به اینکه $18=2\\times 3^{2}$ است، پس عددی مضرب $18$ که مربع کامل نیز باشد، باید شامل مربع هر دو عدد $2$ و $3$ باشد، یعنی به‌صورت $(6 k)^{2}$ نوشته شود. در این صورت داریم:‌$10^{4}\\leq (6k)^{2}< 10^{5}$ $\\xrightarrow{\\begin{matrix}\\text{جذر}\\end{matrix}}100\\leq 6k$ $<100\\sqrt{10\\,\\,}$ $\\xrightarrow{\\sqrt{10}\\simeq 3٫16}100\\leq 6k<316$ $\\xrightarrow{\\div 6}17\\leq k\\leq 52$‌$\\begin{matrix}\\text{تعداد جواب‌ها}\\end{matrix}=(52-17)+1=36$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "تعداد اعداد پنج‌رقمی مضرب $18$ که مربع کامل هستند، کدام است؟ $(\\sqrt{10}\\cong 3٫16)$",
    "options": [
      {
        "option_text": "$35$"
      },
      {
        "option_text": "$36$"
      },
      {
        "option_text": "$37$"
      },
      {
        "option_text": "$38$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | بخش‌پذیری | مفاهیم اولیۀ بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "پنج برابر عدد دو رقمی $\\overline{aa}$ را در سمت چپ $\\overline{aa}$ قرار داده و آن را $m$ می‌نامیم. $m$ همنهشت کدام عدد زیر، به پیمانۀ $1837$ است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "با توجه به فرض سؤال داریم:‌$\\overline{aa}=a+10a=11a$ ‌$\\Rightarrow 5\\overline{aa}=55a$$m=\\overline{(5aa)aa}$ ‌$=100(55a)+10a+a$ ‌$=5511a=1837\\times 3a\\overset{1837}{\\mathop{\\equiv \\!\\! \\equiv }}\\,0$‌",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | مفاهیم اولیۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "پنج برابر عدد دو رقمی $\\overline{aa}$ را در سمت چپ $\\overline{aa}$ قرار داده و آن را $m$ می‌نامیم. $m$ همنهشت کدام عدد زیر، به پیمانۀ $1837$ است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "صفر"
      },
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | مفاهیم اولیۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "در مجموعۀ اعداد طبیعی اگر $(3{{n}^{2}}-2n+6,3n+5)=d$ و $d\\ne 1$ باشد، عدد $d$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$41$"
      },
      {
        "option_text": "$43$"
      },
      {
        "option_text": "$47$"
      },
      {
        "option_text": "$53$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "با توجه به تعریف ب‌.م‌.م داریم:‌$\\left\\{ \\begin{array}{ll}  & d|3{{n}^{2}}-2n+6 \\\\  & d|3n+5 \\\\ \\end{array} \\right.$ ‌$\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll}  & d|3{{n}^{2}}-2n+6\\,\\,\\,(1) \\\\  & d|(3n+5)n\\Rightarrow d|3{{n}^{2}}+5n\\,\\,\\,(2) \\\\ \\end{array} \\right.$‌رابطۀ ($2$) و ($1$) را از هم کم می‌کنیم؛ داریم:$\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll}  & d|7n-6 \\\\  & d|3n+5 \\\\ \\end{array} \\right.$ ‌$\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll}  & d|-3(7n-6) \\\\  & d|7(3n+5) \\\\ \\end{array} \\right.$ ‌$\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll}  & d|-21n+18 \\\\  & d|21n+35 \\\\ \\end{array} \\right.$ ‌$\\Rightarrow d|53\\xrightarrow{d\\ne 1}d=53$‌",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "در مجموعۀ اعداد طبیعی اگر $(3{{n}^{2}}-2n+6,3n+5)=d$ و $d\\ne 1$ باشد، عدد $d$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$41$"
      },
      {
        "option_text": "$43$"
      },
      {
        "option_text": "$47$"
      },
      {
        "option_text": "$53$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 2: بخش‌پذیری در اعداد صحیح | ب م م و ک م م | ب م م"
  },
  {
    "question_text": "معادلۀ سیالۀ $9x+13y=725$، در مجموعۀ اعداد طبیعی چند دسته جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$9x+13y=725$$\\Rightarrow  13y=-9x+725$$\\Rightarrow  13y\\overset{9}{\\equiv}725$‌‌$\\xrightarrow{725\\overset{9}{\\equiv}5}4y\\overset{9}{\\equiv}5$$\\Rightarrow 4y\\overset{9}{\\equiv}-4$$\\xrightarrow[(4,9)=1]{\\div4}y\\overset{9}{\\equiv}-1$$\\Rightarrow y=9k-1$‌$y=9k-1$ را  در معادله صدق داده و مقدار $x$ را  مي‌يابيم:‌$9x+13(9k-1)=725$$\\Rightarrow9x=-13\\times9k+738$$\\xrightarrow{\\div9}x=-13k+82$‌چون $y,x$ بايد طبيعي باشند:‌$1\\leq x$$\\Rightarrow 1\\leq-13k+82$$\\Rightarrow 13k\\leq81$$\\Rightarrow  k\\leq\\dfrac{81}{13}\\simeq6٫23$$\\xrightarrow{\\;k\\in\\mathbb{Z}}k\\leq6\\quad(1)$‌‌$1\\leq y$$\\Rightarrow  1\\leq9k-1$$\\Rightarrow 2\\leq9k$$\\Rightarrow  \\dfrac{2}{9}\\leq k$$\\xrightarrow{\\;k\\in\\mathbb{Z}\\;}1\\leq  k\\quad(2)$‌‌$\\xrightarrow{\\;\\cap\\;}1\\leq  k\\leq6$‌چون براي $k$،  $6$ مقدار حاصل شد پس معادلۀ سياله داراي $6$ جواب طبيعي است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "معادلۀ سیالۀ $9x+13y=725$، در مجموعۀ اعداد طبیعی چند دسته جواب دارد؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "عدد پنج‌رقمی $N=\\overline{a746b}$ مضرب $36$ می‌باشد. باقی‌ماندۀ تقسیم بزرگ‌ترین عدد $N$ بر $11$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "عددی بر $36$ بخش‌پذیر است که بر $4$و $9$ بخش‌پذیر باشد.‌$N=\\overline{a746b}\\overset{36}{\\mathop{\\equiv }}0\\,\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll} \\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\, \\overline{a746b}\\overset{4}{\\mathop{\\equiv }}0\\,\\Rightarrow \\overline{6b}\\overset{4}\\equiv0 \\Rightarrow b=0,4\\begin{matrix}\\text{یا}\\end{matrix}8 \\\\ \\,\\,\\,\\,\\,\\,\\,\\, \\overline{a746b}\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,b+6+4+7+a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,0\\Rightarrow a+b\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,1 \\end{array} \\right.$$a+b\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,1\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll} b=0\\Rightarrow a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,1\\Rightarrow a=1 \\\\ b=4\\Rightarrow a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,-3\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,6\\Rightarrow a=6 \\\\ b=8\\Rightarrow a\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,-7\\overset{9}{\\mathop{\\equiv }}\\,2\\Rightarrow a=2 \\\\\\end{array} \\right.$‌به ازای $a=6$ و $b=4$ بزرگترین مقدار $N$ حاصل می‌شود.‌${{N}_{\\max }}=67464\\Rightarrow N\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,4-6+4-7+6\\overset{11}{\\mathop{\\equiv }}\\,1$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "عدد پنج‌رقمی $N=\\overline{a746b}$ مضرب $36$ می‌باشد. باقی‌ماندۀ تقسیم بزرگ‌ترین عدد $N$ بر $11$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد طبیعی سه‌رقمی $x$ که در معادلۀ $57x-87y=342$ صدق کند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$57x-87y=342 \\xrightarrow{\\div3} 19x-29y=114 \\Rightarrow 19x \\overset{29}{\\equiv}114 \\underset{(19,29)=1}{\\xrightarrow{\\div19}} x\\overset{29}{\\equiv} \\Rightarrow x=29k+6$کوچک‌ترین عدد سه‌رقمی $x$ به‌ازای $k=4$ حاصل می‌شود که برابر $122$ است و جمع ارقام آن $5$ می‌باشد.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | شرط جواب معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد طبیعی سه‌رقمی $x$ که در معادلۀ $57x-87y=342$ صدق کند، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | شرط جواب معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد پنج رقمی به صورت  $\\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}$، بخش‌پذیر بر $36$ موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "عددی بر 36 بخش‌پذیر است که بر $4$ و $9$ بخش‌پذیر باشد.‌$\\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}\\,\\,\\overset{36}{\\equiv}\\,0\\,\\,\\xrightarrow[9\\left| 36 \\right.]{4\\left| 36 \\right.}\\left\\{ \\begin{array}{ll} & \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}\\,\\overset{4}{\\equiv}\\,0\\,\\Rightarrow \\overline{b2}\\,\\overset{4}{\\equiv}\\,0\\,\\xrightarrow{0\\le b\\le 9}b=1\\,,3,5,7,9 \\\\ & \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}\\,\\overset{9}{\\equiv}\\,0\\,\\Rightarrow 2+b+5+3+a\\,\\overset{9}{\\equiv}\\,0\\Rightarrow a+b\\,\\overset{9}{\\equiv}8 \\\\ \\end{array} \\right.$$a+b\\overset{9}{\\equiv}8\\Rightarrow \\left\\{ \\begin{array}{ll} & b=1\\Rightarrow a\\overset{9}{\\equiv}7\\xrightarrow{1\\le a\\le 9}a=7\\Rightarrow \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}=73512 \\\\ & b=3\\Rightarrow a\\overset{9}{\\equiv}5\\xrightarrow{1\\le a\\le 9}a=5\\Rightarrow \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}=53532 \\\\ & b=5\\Rightarrow a\\overset{9}{\\equiv}3\\xrightarrow{1\\le a\\le 9}a=3\\Rightarrow \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}=33552 \\\\ & b=7\\Rightarrow a\\overset{9}{\\equiv}1\\xrightarrow{1\\le a\\le 9}a=1\\Rightarrow \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}=13572 \\\\ & b=9\\Rightarrow a\\overset{9}{\\equiv}-1\\overset{9}{\\equiv}8\\Rightarrow a=8\\Rightarrow \\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}=83592 \\\\ \\end{array} \\right\\}{\\begin{matrix}\\!\\!\\!\\!\\!&\\text{عدد}&\\!\\!\\!\\!\\!5\\end{matrix}}$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "چند عدد پنج رقمی به صورت  $\\overline{a\\,3\\,5\\,b\\,2}$، بخش‌پذیر بر $36$ موجود است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | قواعد بخش‌پذیری"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد  ${{6}^{60}}+{{3}^{60}}-{{2}^{60}}$، بر عدد $35$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$0$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "hard",
    "solution": "طبق قضیۀ فرما، اگر $p$ عددی اول و ($a,p=1$)، آنگاه $a^{p-1} \\overset{p}{\\equiv} 1$، بنابراین در صورتی که $a$ مضرب $5$ نباشد، ${{a}^{4k}}\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,1$  و اگر $a$ مضرب $7$ نباشد، ${{a}^{6k}}\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,1$. با توجه به اینکه $60$ هم بر $4$ و هم بر $6$ بخش$$پذیر است. داریم:$\\begin{array}{ll} &{{6}^{60}}+{{3}^{60}}-{{2}^{60}}\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}\\,1+1-1\\overset{5}{\\mathop{\\equiv }}1 \\\\ &{{6}^{60}}+{{3}^{60}}-{{2}^{60}}\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,1+1-1\\overset{7}{\\mathop{\\equiv }}\\,1 \\\\\\end{array}\\;\\;\\;\\Rightarrow {{6}^{60}}+{{3}^{60}}-{{2}^{60}}\\overset{[5,7]}{\\mathop{\\equiv }}\\,1\\overset{35}{\\mathop{\\equiv }}\\,1$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "باقی‌ماندۀ تقسیم عدد  ${{6}^{60}}+{{3}^{60}}-{{2}^{60}}$، بر عدد $35$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$1$"
      },
      {
        "option_text": "$2$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$0$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | پیدا کردن باقی‌مانده | باقی مانده اعداد تواندار"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای کدام مقدار زیر برای $a$، معادله سیاله $51x+85y=7a-1$ دارای جواب است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$34$"
      },
      {
        "option_text": "$39$"
      },
      {
        "option_text": "$44$"
      },
      {
        "option_text": "$49$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "شرط جواب داشتن معادلۀ سیاله این است که ب.م.م ضرایب $x$ و $y$ حاصل معادله را عاد کند.‌$(51 \\;, 85) |7a-1\\Rightarrow 17 | 7a-1\\Rightarrow 7a \\overset{17}{\\equiv} 1 \\overset{17}{\\equiv} 35 \\\\ (17\\;, 7)=1\\Rightarrow a \\overset{17}{\\equiv} 5$‌بین گزینه‌ها تنها $39$ در شرط فوق صدق می‌کند.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | شرط جواب معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای کدام مقدار زیر برای $a$، معادله سیاله $51x+85y=7a-1$ دارای جواب است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$34$"
      },
      {
        "option_text": "$39$"
      },
      {
        "option_text": "$44$"
      },
      {
        "option_text": "$49$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | شرط جواب معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "عدد صحیح $a$ مضرب $6$ و باقیماندۀ تقسیم آن بر $17$ برابر $11$ است. باقیماندۀ تقسیم $\\dfrac{a}{3}$ بر $17$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 0,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$6| a \\;, a\\overset{17}{\\equiv} 11 \\overset{17}{\\equiv} -6 \\xrightarrow{(17\\begin{matrix}\\text{و}\\end{matrix}3)=1}\\dfrac{a}{3}\\overset{17}{\\equiv} -2 \\overset{17}{\\equiv} 15$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "عدد صحیح $a$ مضرب $6$ و باقیماندۀ تقسیم آن بر $17$ برابر $11$ است. باقیماندۀ تقسیم $\\dfrac{a}{3}$ بر $17$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$15$"
      },
      {
        "option_text": "$11$"
      },
      {
        "option_text": "$8$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای برخی مقادیر طبیعی $n$، معادلۀ سیالۀ $57x+133y=22n-1$ دارای جواب است. مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد دورقمی $n$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 3,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "شرط جواب داشتن معادلۀ سیالۀ $57x+133y=22n-1$ این است که:‌$(57,133)|22n-1 \\Rightarrow 19 | 22n-1 \\\\ \\Rightarrow 22n\\overset{19}{\\equiv} 1 \\Rightarrow 3n \\overset{19}{\\equiv} 1 \\equiv -18 \\xrightarrow{(19,3)=1}n \\overset{19}{\\equiv}-6 \\\\ \\Rightarrow n=19k-6 \\xrightarrow{k=1} n=19 \\times 1 - 6 = 13$‌کوچک‌ترین عدد دو رقمی $n$ برابر با $13$ است که مجموع ارقام آن برابر با $4$ است.",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | شرط جواب معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "به‌ازای برخی مقادیر طبیعی $n$، معادلۀ سیالۀ $57x+133y=22n-1$ دارای جواب است. مجموع ارقام کوچک‌ترین عدد دورقمی $n$، کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      },
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | شرط جواب معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "عدد صحیح $a$ مضرب $8$ و باقیماندۀ تقسیم آن بر $23$ برابر $5$ است. باقیماندۀ تقسیم $\\dfrac{a}{4}$ بر $23$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 1,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$\\left\\{\\begin{array}{ll} a \\overset{8}{\\equiv}0 \\\\ a\\overset{23}{\\equiv}5 \\to a\\overset{23}{\\equiv}28 \\xrightarrow[4|a]{(23,4)=1}\\dfrac{a}{4}\\overset{23}{\\equiv}7 \\end{array}\\right.$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "عدد صحیح $a$ مضرب $8$ و باقیماندۀ تقسیم آن بر $23$ برابر $5$ است. باقیماندۀ تقسیم $\\dfrac{a}{4}$ بر $23$ کدام است؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$7$"
      },
      {
        "option_text": "$14$"
      },
      {
        "option_text": "$19$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | رابطۀ هم‌نهشتی | تقسیم طرفین رابطۀ هم‌نهشتی"
  },
  {
    "question_text": "به چند طریق می‌توان با $3700$ ریال تمبرهای $150$ و $250$ ریالی خرید؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": 2,
    "difficulty": "medium",
    "solution": "$150x+250y=3700\\xrightarrow{\\div 50}3x+5y=74$$\\xrightarrow [\\text{می‌گیریم}]{3\\begin{matrix}\\text{پیمانه را}\\end{matrix}}3x+5y\\overset{3}{\\equiv}74\\Rightarrow y\\overset{3}{\\equiv}-2\\Rightarrow y=3k-2$$\\xrightarrow {\\text{در معادله صدق می‌دهیم}}3x+5(3k-2)=74\\Rightarrow 3x=-5 \\times 3k+84$$\\xrightarrow {\\div 3}x=-5k+28$$5$ مقدار $\\left. \\begin{array}{ll}x\\geq 0 \\Rightarrow -5k+28\\geq 0 \\Rightarrow k\\leq \\dfrac{28}{5}\\Rightarrow k\\leq 5\\\\y\\geq 0\\Rightarrow 3k-2\\geq 0\\Rightarrow k\\geq\\dfrac{2}{3} \\Rightarrow k\\geq 1\\end{array}\\right\\}\\to 1\\leq k \\leq 5 \\to$",
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  },
  {
    "question_text": "به چند طریق می‌توان با $3700$ ریال تمبرهای $150$ و $250$ ریالی خرید؟",
    "options": [
      {
        "option_text": "$3$"
      },
      {
        "option_text": "$4$"
      },
      {
        "option_text": "$5$"
      },
      {
        "option_text": "$6$"
      }
    ],
    "correct_option_index": null,
    "difficulty": null,
    "solution": null,
    "topic": "فصل اول: آشنایی با نظریه اعداد | درس 3: هم‌نهشتی در اعداد صحیح، کاربردها | معادلۀ سیاله | حل معادلۀ سیاله"
  }
]